<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>小马的杂货铺</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/hui-gong-zuo.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2016-07-31T17:07:00+08:00</updated><entry><title>通天塔，小马的原创教学课堂游戏（二）</title><link href="/tong-tian-ta-xiao-ma-de-yuan-chuang-jiao-xue-ke-tang-you-xi-er.html" rel="alternate"></link><updated>2016-07-31T17:07:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-07-31:tong-tian-ta-xiao-ma-de-yuan-chuang-jiao-xue-ke-tang-you-xi-er.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;上期讲到为了解决创业基础课程中，能够更好的在学生没有创业项目的背景下，迅速组建创业团队，而且避免强制组队给学生带来的不愉快，小马设计了名叫“通天塔”的教学活动，那这个活动是如何开展的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;设计一个活动首先要描述活动的目的，既然是教学活动，就应该有教学目标，对于教学目标的分类，我认为最好用的还是布鲁姆的教学目标分类法，他讲教学目标分为六层，其中记忆、理解、应用为较低层次的目标，分析、评价、创造为较高层次的目标，在描述教学目标时一定要清晰，最好使用动宾结构的短语，比如，一个教学目标是让学生记忆一个定义，那描述教学目标的方式最好是能够阐述某某某定义，小马这里有一个关于布鲁姆教学目标分类法的对照表。
&lt;img alt="Alt text" src="/images/mubiaofenlei.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那“通天塔”的教学目标是通过练习使学生能够：
1.理解个人创业与团队创业的区别；
2.理解整合资源的重要性及方法；
3.使用已有资源与他人进行合作；
4.设计具有创造性的事物用于解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从教学目标我们可以设计活动目标人群以及使用场景：
活动可以面向人群广泛，面向在校学生及社会实践者均可使用，使用场景是课程的团队组建模块或者资源整合模块，不仅可以应用于创业基础课程，也可以应有于其他需要组队的课程中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来是教具准备，这个活动的教具准备比较复杂：
我们会准备两个箱子，一个红色的和一个蓝色，红色的箱子当中放一堆木质积木块，有方的有圆的，有长的有短的，积木块的数量要与学生数量相同。蓝色的箱子我会放一堆小瓶子，每个瓶子里面放置不同的材料，包括发卡、鞋带、回形针、橡皮筋、吸管、橡皮泥等，这些材料有一个共同的特点，就是材料的外形可以通过外力的影响很容易进行变化，这和积木是完全不同的，积木通过外力的影响不太容易发生变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;材料准备好后就可以进行教学组织了：
第一步，让所有的学生在红色和蓝色两个箱子中各抽取一个物品，要随机抽，在抽取物品的过程中，不要透露任何有关活动的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二步，讲一个关于“通天塔”的故事，通天塔也叫巴别塔，故事涉及宗教，如果有出现纰漏的地方，还希望能够帮助小马更正，据《圣经·创世记》第11章记载，上帝引发大洪水以后，除了诺亚及家人外，其他人都死了。诺亚继续繁衍，后代越来越多，这些人都有同样的语言和口音。有一天有一个人想说以后还会不会产生像大洪水一样的灾难呢，于是他们就想建一座高塔，这座塔能够通天，可以和上帝聊聊，由于有同样的语言和口音，大家齐心协力，塔的建造速度特别快。但是上帝发现了说，这不行啊，必须阻止人类的计划。于是将人们变成了不同的语言和口音，大家无法交流，通天塔的建造也就失败了。这是一个很好的隐喻，在创业过程中，由于合伙人散伙导致创业失败成为了创业失败的第一大原因，虽然大家的语言都看上去都相同，但是语言背后的信息，以及大家理解的信息也各不一样，创业的过程其实就是构建通天塔的过程，而是否能够成功，关键在于大家是否用了同样的语言，理解了同样的信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三步，讲解游戏规则，下面要求所有的学生，在15分钟时间内，利用手中的资源，并且与课堂中的任何人合作，共同建造一座通天塔，每个小组不能超过3个人（或者是5个人，按照课堂要求设计），目标是所用材料搭建的通天塔尽可能高，也就是塔的最高点与桌面的垂直距离尽可能的长，如果你的通天塔不够高，你需要根据自己的作品给大家一个理由或者一个故事，让大家觉得你做的是一个有创意的通天塔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四步，学生开始活动，他们根据自己所拥有的资源，以及其他人拥有的资源，再加上自己的创意寻找合作伙伴构建通天塔，由于时间有限，学生不可能了解每一个人所拥有的资源并且充分沟通，学生会在复杂模糊多维度的环境下去完成任务，教师负责计时以及敦促学生们动起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五步，测量塔高与学生呈现，首先先对所有作品进行测量，确定其高度，评选出最高，然后给那些有独特创意的学生机会，让他们的去呈现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六步，教师根据学生的整体表现进行评价，并且说明每组成员都搭建了自己的通天塔，你们找到了互相有共同语言的人，你们将会是一个小组共同去面对接下来的挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;活动的整体用时应该会在30-40分钟左右，活动的成果不仅是产生了团队，而且在团队共同做事的过程中建立了凝聚力，相比较传统的设计团队文化等活动，这个活动更有趣味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等这个活动完成测试后应该还会有改进，对改进的内容我会继续连载，另外由于教具准备比较复杂，小马可能会开个网店专门卖教具，也希望大家能够期待。&lt;/p&gt;</summary><category term="教学游戏"></category></entry><entry><title>通天塔，小马的原创教学课堂游戏（一）</title><link href="/tong-tian-ta-xiao-ma-de-yuan-chuang-jiao-xue-ke-tang-you-xi-yi.html" rel="alternate"></link><updated>2016-07-31T13:05:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-07-31:tong-tian-ta-xiao-ma-de-yuan-chuang-jiao-xue-ke-tang-you-xi-yi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;没有见过小马上课的人，都会新奇小马的课堂究竟是什么样子的，其实无论是我还是其他的老师，目前主流的创业课堂基本是差不多的，以小组为单位，教师作为组织者，讲知识，分析案例，引导活动，综合评价。而与其他学科不同的是，创业课堂的活动特别多，这些课堂活动大家可以理解成游戏，所以我接下来说的课堂活动和课堂游戏是一个意思。当然并不是我们懒或者不认真才天天带着学生玩游戏的，而是目前以活动为核心的课堂是创新创业基础教育的前沿，比如全美创业学科排名第一的百森商学院出了一本书，叫基于实践的百森教学法，这本书中说什么叫创业的实践，所谓实践包括玩耍，移情，创造，试验与反思等五项内容，而基于实践的教学法就是围绕这五种实践所展开的教学活动，这本书一共写了42个教学活动，看上去有点像游戏指导手册。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在活动设计上，国内是相对比较滞后，原因就是这种教学方法在国内起步较晚，在此之前这种教学法算是比较看不上的一种教学形式，直到最近才慢慢被接受，而在这一点上，企业培训和素质拓展要相对走在前面一些，所以我们的课堂活动基本有两个来源，一个对企业培训中所使用到的游戏进行改编，另一个则来自于国外的一些成熟课堂活动我们直接模仿。由创业基础教师原创的课堂活动目前并不多，至少大陆地区是这样。小马曾经改编过一个课堂活动，活动原名叫“拼图和做被子”，这应该是在创业教育领域最著名的课堂活动了，原来的活动分为两部分，第一部分是先给每组学生发我们常见的300块的玩具拼图，让学生以最短的速度将图拼出来，拼完图之后，进入第二部分，让学生分批次进入另一个房间，每人从一桌子的布条中选择6个，然后自由结组创作一个被子，随着学生的分批进入，被子将会越来越丰富越来越有创意。这个游戏的目的是让学生们体验管理思维与创业思维的区别，目标明确的拼图就是管理思维的体现，而目标模糊的做被子则是创业思维的体现，国内曾有老师专门为这个游戏写过论文。而这个活动在执行过程中存在些问题，核心问题就是教具的复杂性，无论是300块的玩具拼图还是一桌子的布条都不便与教师准备与管理。所以小马将这个游戏进行了改编，名字叫“创意七巧板”，七巧板是富含中国传统智慧的古老游戏，虽然只有七块木板，但是却千变万化，我将所有的教具都换成了七巧板，开始时每组发一个完整的七巧板，并根据要求拼出规定的图形，拼完第一个后，在让学生在另一个空间，面对一大堆的七巧板，每个人选三块然后自由结组进行创意，目的是要围绕创意成果讲一个故事，拼出规定的图形代表管理思维，而拼出美妙故事代表创业思维。这个游戏我在课堂上实验不下30次，还在北京航空航天大学实验过乐高积木的版本，购买七巧板无数，某宝有售，每套不超过5块钱，课堂学生数目的三分之二就是七巧板的的采购套数，教具准备简单，可反复使用，蕴含中国古典智慧是这次改编的亮点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但改编不能算完全的原创，前两天在与北京农职院的杨欣老师探讨课程设计时，灵光乍现，突发奇想，设计了一个新的课堂活动，虽然还没进入测试阶段，但设计已经完成，我把这个活动取名为“通天塔”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个活动要解决一个什么样的问题呢？在设计创业基础课程时，一直存在这样一个困惑，那就是先有创业团队还是先有创业项目的问题。如果以创业的真实过程为原型进行设计，那应该是先有创业项目的，创业者总是脑子里先知道自己想要做什么，然后在去拉拢其他的创业伙伴，告诉他哥们有一个多么伟大的想法，来咱们一起干吧。按照这种方式去设计课程，第一学生能真实模拟创业过程，第二能够围绕共同愿景组建团队。但是这样设计也有一个问题，就是由于要先设计项目后组队，团队成立的时间就比较滞后，通常在第10个课时时才完成了团队的组建，目前创业基础的课时数也仅仅32个课时，那面向团队的评价也相应滞后，这样就给教学组织和教学评价带了节奏上的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以目前大多数的创业基础课程会将创业团队放在创业项目之前，大家先组队，再共同设计创业项目，由于没有共同愿景，教师在组队时不得已必须用一种相对较强硬的方式进行组队，有最极端的随机强制组队方式，有最简单的跟谁坐一起就和谁一队的组队方式，当然还有各种各样的组队法。但究竟这些学生不是自愿在一起的，他们要在一个学期中不舒服的待在一个同队伍里，很影响教学效果。这个问题很难解决，在MIT教授比尔·奥莱特的著作《自律型创业：24步教你打造成功的初创企业》中，整本书只给了团队组建大概300字的内容，其中有这样描述：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在麻省理工学院，我负责讲授一门基础创业课程，即15.390——新企业。在这门课中，由于时间有限，学习自律型创业法的学生必须在两周时间内建立创业团队。虽然这并不是团队组建的最佳方式，但它能让学生积累相关经验，帮助团队在一个学期的时间内操练自律型创业法（加速模式）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;可见就算是麻省理工的教授也没能很好解决这个问题，那有没有一种活动，可以在短时间内，将零散的学生个体，分成若干个创业小组，而且小组中的人都是自愿的，具有共同愿景的呢？“通天塔”这个游戏就是为了解决这样一个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于“通天塔”的具体内容将会连载与《 通天塔，小马的原创教学课堂游戏（二）》当中。&lt;/p&gt;</summary><category term="教学游戏"></category></entry><entry><title>当我们在教创业的时候我们究竟在教什么</title><link href="/dang-wo-men-zai-jiao-chuang-ye-de-shi-hou-wo-men-jiu-jing-zai-jiao-shi-yao.html" rel="alternate"></link><updated>2016-01-27T10:15:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-01-27:dang-wo-men-zai-jiao-chuang-ye-de-shi-hou-wo-men-jiu-jing-zai-jiao-shi-yao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;熟悉我的人都知道，我是一名大学生创新创业领域的培训师，很多人目前对创新创业教育还抱有善良的敌意，有人认为这是一次政治运动，有人认为这是对大学生的毒害，那我每年有600课时＋的创业课程，那么就从我的角度来聊一聊当我们在教创业教育的时候我们究竟在教什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在写下这个标题的时候，其实我已经后悔了，做为一个自认先进的培训师，竟然还使用“教”这个词，“教”这个词承载了太多教师的自大，只有教师作为知识的中心时，才能说是在“教”，而从伴随着互联网的发展，也就是信息获取越来越便利，教师已经不再是知识的中心了，所以教师更多的是在培养学生的思维与技能，作为创业课程当然就是培养创业思维与创业技能了，创业技能比如如何设计商业模式啦，如何进行股权分配啦，但这里我不想展开讲，我想讲讲创业课程培养了学生怎样的创业思维，创业思维这个词听上去很虚，那具体来说我总结包括以下三点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一点叫创造性解决问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而当人们在面对一个问题的时候，一般人会怎么做呢？第一反应绝大多数其实是抱怨，然而抱怨过后发现并没有什么卵用，没有办法就只能选择一个临时性的解决方案，所以我们才会看到为什么有那么多书都用来垫了桌角，而创业思维则是能够创造性的解决问题，能够提出完整的解决方案，但又显的那么不同，比如以前我们买奶茶或者咖啡外卖，一般都会用一个和杯子差不多大的塑料袋装走，而最近，我发现有人把塑料袋变成了用瓦楞纸做出的套在被子上的提手，成本低，环保且具有设计感，这就是所谓的创造性解决问题的体现，然而回顾这一代大学生们的成长路线，貌似除了考试考砸了外，没遇到过什么问题，也就谈不上解决问题的应用场景了，而创业的核心就是满足痛点，也就是创造性的解决问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二点叫独立做出选择并为选择负责的能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本科即将毕业，你会怎样选择，在目前的大学生群体中，有相当一部分人选择的是考研，考银行和考公务员，而这些人中的绝大数，既没有对学术的热爱，也没有对金融的思考，更没有对治国的崇高信念，可为什么这么多人选择这几条路，因为这三条路有一个共同的特点，那就是考试，考试是这些毕业生们最熟悉的，他们是靠考试成长起来的一代，我在上小学的时候，我就知道只要顺利完成考试，我就能上哪所初中，哪所高中，这是追求标准答案的一代，他们无需选择，因为选择只有一个，更不用为选择负责，但是社会可不是会考试就能搞定一切的，能做到有独立思想，不人云亦云，就需要自己选择，更需要为自己的选择负责，创业课中有一个活动，叫做“造雨”，内容就是让学生们发挥想象让教室里面下起雨来，而无论你的回答多么的不可思议，都是正确的，都是被鼓励的，创业课是一个没有正确答案的课堂，但你自己要对答案做出合理的解释，出现了什么问题，要自己负责到底。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三点叫消除面对未来不确定性点恐惧&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我上课的时候总会问学生这样一个问题，你们觉得什么样的工作是好工作？有相当一部分人回答的条件中，有一项叫做稳定，我们的父辈也希望当我们找工作的时候，找一个稳定的工作，而事实却是，稳定这件事，从来都不存在，无论是国企转制，百万裁军，还是金融危机，没有一项工作是稳定的，但人们总不希望未来充满变化，可是既然变化一直存在，为什么我们不能拥抱变化呢？创业者是拥抱变化的，因为只有有变化，才会有机会，消除面对未来不确定性的恐惧，是创业教育可以培养的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，现在做创业教育是在追逐短时的政策红利，但在我看来，如果大学生缺乏并且急需上述三点能力，那么创业教育则是真正有价值的教育，我虽然上了这么多创业课，但直到目前为止还不敢说很好的培养了学生这三项能力，但这却是我一直努力的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想收听本期节目请在荔枝FM搜索FM1282762小马的杂货铺，或者直接点击&lt;a href="http://www.lizhi.fm/1282762/2514706251334069766"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;</summary><category term="创业教育"></category></entry><entry><title>如何引导学生产生创新创业项目</title><link href="/ru-he-yin-dao-xue-sheng-chan-sheng-chuang-xin-chuang-ye-xiang-mu.html" rel="alternate"></link><updated>2015-11-17T18:01:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2015-11-17:ru-he-yin-dao-xue-sheng-chan-sheng-chuang-xin-chuang-ye-xiang-mu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;目前面向大学生的创新创业教育，越来越进入普及阶段，而带着项目学创业已经成为创业教育的共识，面对毫无创业想法与动机的学生，如何引导产生创业创业项目就成了一个核心的内容。&lt;br&gt;
引导学生产生创业项目的方法，目前常用的为三种，这里介绍第一种：基于生活痛点的创业项目产生方法，在引导产生创业项目之前，我们首先要思考的是创业商机究竟从哪里来，其实无非是从生活中来，一个人的创业想法肯定是与他的先前经验有非常直接的关系，所以按照这种思路，将引导过程分为五步：&lt;br&gt;
1.发现生活中的痛点&lt;br&gt;
2.将发现的痛点进行分类&lt;br&gt;
3.选择一个痛点并提出解决方案&lt;br&gt;
4.各组分别展示创业项目&lt;br&gt;
5.对创业项目进行投票&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;第一步：发现生活中的痛点&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;首先要求学生自由分组，小组人数1-3人，去发现生活中的痛点。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;课程要求创业团队是5个人为一组的，但是在这个环节如此设计是因为各组产生的创业项目质量都参差不齐，后期课程的内容均围绕该创业项目进行，项目的质量直接决定后续课程的质量，所以项目产生后需要通过投票的方式淘汰40%－50%，保证创业项目质量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;什么是痛点，所谓痛点就是&lt;strong&gt;目标客户未被满足的需求或者未被解决打问题&lt;/strong&gt;，简单说就是生活中遇到不如意的事情，比如孩子半夜起床哭闹，冲奶粉非常麻烦；主人出差不在家，宠物没有人喂养。这都是生活中的痛点，寻找痛点就是寻找生活中不如意的事情。&lt;br&gt;
具体操作是，让学生将自己生活中遇到的问题写在一张纸上，形成痛点清单，在这个环节只写出痛点，不写解决方案，为了让学生深入思考，每人至少写出20个，虽然最终能写到20个点的人特别少。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;为了激发学生的潜力，可以适当加入些引导语，比如“最多有同学写出了42个生活中的痛点。”，“之前的班级平均每个人能写出30多个。”等等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里要注意的是，在引导学生发现生活中的痛点时，一定是基于某一场景下产生的痛点，学生经常会提出例如我懒或者我没钱花等等，这种痛点都是没有场景的，属于一种状态而不是痛点，把我懒放在具体的场景下，比如我中午吃饭时不愿意排队浪费时间，这就是一个有场景的痛点。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;第二步：将发现的痛点进行分类&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;将所有的痛点分为两类，&lt;strong&gt;共性的&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;个性的&lt;/strong&gt;。所谓共性的痛点就是在相对大的群体中都会有的痛点，所谓个性的痛点就是仅有极个别人或组织才会有的痛点，那我们在选择创业机会的时候是应该针对共性的痛点，还是个性的痛点呢？学生会不假思索的回答共性的。但是这个判断并不完全正确，商业有两种方式，一种是客户群体非常庞大，但是每一个客户只能带来很少的利润，另一种是客户群体非常少，但是每一个客户都能给你带来充足的利润。不过作为大学生创业来讲，针对共性的特点去设计解决方案，往往比较容易操作。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;第三步：选择一个痛点并提出解决方案&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;解决方案基本的形态有两种，&lt;strong&gt;产品&lt;/strong&gt;或者&lt;strong&gt;服务&lt;/strong&gt;，举一个例子，你现在要解决的是毛衣起球的问题，你有可能设计一款产品，比如一个电动剃毛器，也可能是一项衣物护理的服务，但是创业者作为一个问题的解决者，不能用要求的方式去解决某类痛点，比如学校餐厅的饭难吃怎么办？答：学校做的好吃点；女厕所总是不够用怎么办？答：学校多建设点女厕所。这的确是课堂上经常出现的回答，也许是由于初期对学生的引导不够充分，但是这里一定要补充说明，不能用要求别人的方式去解决某个痛点。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;第四步：各组分别展示创业项目&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;要求各组项目发起人介绍自己的创业项目，描述的内容包括三项：&lt;br&gt;
1.项目的名称。&lt;br&gt;
2.解决的痛点。&lt;br&gt;
3.解决方案。&lt;br&gt;
时间严格控制在1分钟之内，也属于一次电梯演讲训练。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;电梯演讲（Elevator Pitch）是指在乘电梯的过程中，用你的信念和热情对你的创业公司和商业计划书进行简洁地、熟练地描述，让天使投资人很容易理解。&lt;br&gt;
&lt;a href="http://www.zhaonew.com/bstong/how-to-tell-your-business-story-in-60-seconds-or-less/"&gt;http://www.zhaonew.com/bstong/how-to-tell-your-business-story-in-60-seconds-or-less/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果条件允许，可以对演讲超时的人进行惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有人购买玩具枪，子弹是软质的，或者水枪，对超时学生进行射击。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h5&gt;第五步：对创业项目进行投票&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;所有对学生对创业项目进行投票，投票数量需要设置上限，比如每人只有三票，并且不允许给自己的项目投票。具体操作可以借助软件，当然有一种简单的操作方式，所有的创业项目都写在一张A4纸上，给学生们发不干胶圆点贴纸，让学生将贴纸贴在项目上，代表投票。将所有投票排名靠前的项目成为正式入选的项目，项目发起人成为创业团队的负责人。&lt;br&gt;
这里有两个问题需要注意：&lt;br&gt;
1.由于人际关系或者其他的原因，很多很好的项目无法被入选，而很多并不优秀的项目入选，这时教师可以适当介入。&lt;br&gt;
2.那些没被选上的项目是否就不能做了呢，也不绝对，如果项目发起人有强烈的意愿，在团队组建的环节能凑够足够的人数，也可以将项目继续下去。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;那么通过这种方式能引导出怎样的创业项目呢？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;下面我举一次课堂实例，本次课堂的学生来自河北科技大学财务管理专业大三的学生，在90分钟的时间内，引导50名学生共产生21个创业项目，内容如下：&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目一：淑梳&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：女生头发容易出油，又不想每天早起洗头&lt;br&gt;
解决方案：设计出一种电动梳子，（可电池，可充电，方便随时使用）。梳子齿较密，这样可以接触到每一丝头发。通过振动方式起到作用，在柄部有加入去油的物质达到净化的目的，略带香气。&lt;br&gt;
梳子最主要的功能是去油。辅助柔顺，滋养头发。&lt;br&gt;
优点，极大满足女生的爱美之心，随时展现自己最好的一面，满足女生的懒惰，合理时间内缩减洗头次数。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目二：学霸笔记本&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：挂科很痛苦的好嘛，现行的课程软件都没有专门交流学习内容的地点，现实学习生活则需要可为学霸学渣之间的交流提供方便的平台。&lt;br&gt;
解决方案：大学期间没有挂过科的比比皆是，为了减少挂科现象和促进良好学习氛围的形成，可以利用网络的便捷性专门设置APP，用以分享学霸们的笔记本供大家使用和交流，学霸们可以通过APP这个平台分享课程精髓，并标明课程程序号提供相应的内容，APP运行商则会根据贡献度打赏分享者购物券等奖品。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目三：厨房导航&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：在做不熟悉菜时，利用书籍手机等工具查看菜谱使用极为不便&lt;br&gt;
解决方案：为防止厨房油烟污染，将厨房导航与抽油烟机设为一体&lt;br&gt;
理念：让做饭便捷起来，防油污，成本低&lt;br&gt;
外观：内嵌式，玻璃面，位于抽油烟机上方简洁大方，节省空间&lt;br&gt;
结构：主板，显示屏，听筒，话筒&lt;br&gt;
功能：可连接室内WiFi与手机资源共享，自带菜谱可联网更新，有时钟功能，含语音助手，带播放功能&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目四：健康美食APP&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：每到吃饭时，不知如何合理安排健康的饮食，从而导致身体肥胖，营养不均衡。&lt;br&gt;
解决方案：根据人体膳食结构，我们每日推出简单方便的营养菜单，并且有其烹饪方法的详细介绍。如您没有充足的时间来买菜，也可在此订购各种蔬菜及水果，送货上门，保证新鲜。另根据个人特点，还提供特色减肥餐、病号餐、儿童餐、老人餐等个人套餐，还有营养师可以在线为您解决个人问题。并可根据您每日摄入的食物种类及数量，计算每日所吸收的营养成分含量，并制定相应运动计划，是您保持健康的身体。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目五：掌上兼职 (APP)&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：为大学生找兼职提供正规平台&lt;br&gt;
解决方案：开发或推广一款精美高效的兼职APP，信息来源必须可靠、有保障，发放信息及时且有规律，通过实名认证的客户才能在上面发放兼职信息，兼职信息必须真实、准确，按时发放工资，不能拖延；求职人员也需实名认证后才能获得兼职机会，高效认真的完成工作，如出现工资不发放或求职者被骗，APP开发中心应予以相应补偿，除此之外，对初次注册并使用该APP的求职人员，APP研发中心给予红包奖励，并可记录注册者的空闲时间，定期向此求职人员发放短信介绍兼职，每次通过此APP做兼职结束后采用评价方式给求职者升级，级别越高的求职者下次求职的成功率越高，求得兼职的工资也会越高！&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目六：DIY面膜坊&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：在”假面膜”，”毒面膜”猖狂的当今社会，人们开始追求天然的，原始的放心面膜，自制面膜应运而生。&lt;br&gt;
解决方案：面膜商店随处可见，但是专营自制纯天然的面膜店却少之又少。市场上卖的面膜质量参差不齐，不合格的产品非常多，出现多起“毒面膜害人事件”，为了让广大女性拥有水嫩白皙的皮肤并且可以免受毒面膜的伤害，我们小组认为创办一家专营纯天然面膜的店铺是非常有潜力的。这个店铺主要是针对在校大学生和白领人群以及想自己做面膜但是又没时间或没方法的广大女性，原料都是天然的水果和植物，价格低廉，而且只需要培养一些服务人员掌握基本制作方法，避免某些过敏问题，就可以生产运营了，成本低，天然健康，有市场。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目七：涡轮O型血&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：1.个人创业，缺少资金；2.可以使闲置资金尽量得到最大化的收益。&lt;br&gt;
解决方案：某些大学生创业并没有足够的资金支持，那么你拿你的计划以及所拥有的资源等等来让大众进行评判，各种人都可以，你觉得靠谱就可以投资，哪怕100块也行，但是要除去资本公积，也就是说你光掏钱就得到所占利益的百分比是不公平的，因为你并没有付出劳动，所以要减去一些所得，为某些你觉得好的大学生项目进行投资，（其实这也是众筹的一种）。但是，我们所想要做的只是一部分市场，给那些有想法却没有足够资金的年轻人一个机会，给予他们足够的血液去为他们提供运转的能量，统称为“O型血计划”。&lt;br&gt;
投资者得到的是分红以及可能的股价变动收益（统称为涡轮计划）所以这是一个双向收益面，集筹资理财两方面的项目。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目八：友钱乐&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：通过一对一的金钱交易解决校园生活中同学们的各种不便。&lt;br&gt;
解决方案：我们想通过一个网站或者手机软件来构建一个这样的平台：在学校相对安全的大环境下，进行同学间的实时交易。例如：我不想拿快递的时候可以在软件上提出自己的要求，软件平台会筛选相关用户来进行抢单。不仅是拿快递，只要你想，只要你有（挣）钱，只要有人愿意接单，什么要求都可以，而且实时性高，安全性强。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目九：保卫包包（背包报警系统）&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：包包背在身上，被小偷划开或拉开拉链盗取物品而浑然不知&lt;br&gt;
解决方案：通过现代指纹识别技术以及app的广泛应用，设计一款类似背包挂件外形的防盗利器，该款挂件不仅可以根据个人喜好定制出喜欢的外形，还可连接我们的电脑，手机，采用太阳能和电充两种充电方式，该款挂件可录入十个人的指纹，一旦有陌生指纹触碰到该挂件，立刻发出警报声，如有忘记包包，令人代拿的情况，只需远程登录app解除警报即可，app采用账号密码登录，同时还推出加强版，增加一个报警提醒方式，附带手环，当发出警报时，手环会发出震动，提醒包包主人。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十：失物招领校园网站&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：学校失物招领信息滞后，没有相关网站,所以要办一个失物招领网站&lt;br&gt;
解决方案：我们会设计一个校园失物招领网，在那个网站上会有丢失物品的图片和丢失者的相关信息，相应的，我们也有拾物者上传的物品的图片和他自己的信息，以便于他们相互交流。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十一：动热能环保随身电源&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：现有移动充电设备无法满足多次循环长时间充电使用&lt;br&gt;
解决方案：针对现有市面的移动电源所存在充电次数有限、携带不便等问题，我们创新了一款动热能转化为电能、易于携带、随时充电的新型电源。它包括可拆卸动热能新型电源和配套保温杯。①利用保温杯中热水所产生的能量经过我们的创新产品转换成电能②也可将保温杯底部的新型电源拆下，依附人运动所产生的动能转换成电能。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十二：心理咨询室&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：当今社会生活节奏加快，压力过大，心理问题过多难以解决。&lt;br&gt;
解决方案：建立心理咨询室，共包括两个部分：网上咨询和实体店咨询。网上咨询主要是针对那些无法跨越心理障碍而又难以自己解决困惑的人开展的，当逐渐引导其正确面对问题后，要进一步面对面的治疗，从而进入到实体店面的咨询。而且在网上治疗阶段，可以根据医师的指导购买药品进行治疗。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十三：Do It Yourself&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：在餐厅，由于学生口味各异，很难吃到满意的食物&lt;br&gt;
解决方案：我们的方案是为学生提供一个DIY餐厅平台，自己动手丰衣足食，享受制作过程的快乐。我们是以完美的厨房设备为基础，通过“量贩式”经管和独特的场景设计，为不同的顾客提供不同的贴心服务。我们的服务模式是：快乐的厨房体验=个性烹饪+创意点餐+DIY个性礼品+特色服务，以DIY温馨厨房和DIY成果展等特色细节增加餐厅情调。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十四：大神攻略&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：想提升自身游戏操作水平或游戏到一定关卡不能过关时，网上不能很迅速的找到相关讲解视频，非常繁琐&lt;br&gt;
解决方案：将大量的游戏操作与讲解视频放入这给手机app中，分类规划整理它们。无论是联网游戏讲解还是单机游戏讲解，只要输入要查找的游戏名称就会弹跳出相关视频，供玩家观看了解。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十五：为您提供最便捷经济的面试服务&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：应试者到外地面试费时费力费钱，还可能丧失其他面试机会&lt;br&gt;
解决方案：针对面试者到外地面试时会出现路途遥远，耗费时间和精力，而且外出开销较大，此外，可能还会因舟车劳顿而影响面试的正常发挥的问题，我们从面试者的角度出发，旨在为给面试者提供最便捷和最经济的面试服务，所以我们提出创立一个全国范围的面试代理机构，让面试者在居住地便可参加相应公司的面试，从而节省了时间和金钱，也增加了更多的面试机会；另一方面也为该公司人力资源部分担了面试任务，使其以最快的方式找到最符合公司需求的优秀人才，得到公司的认可。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十六：坐不怕，不怕坐&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：在我们的周围有许多人因为患有晕动症，对坐车产生了恐惧心理，也因此丧失了许多与世界接触的机会，这给他们造成了很大的困扰。&lt;br&gt;
解决方案：我们专门为患有晕动症的人设计了一种坐垫，跟平时的垫子外表没有多大区别，但是把它放到汽车的座位上，当汽车发动时，坐垫会发挥它的功能，使坐在它上面的人产生一种非常舒服的感觉，并且很快进入睡眠状态。这种坐垫还有定位功能，可以设置出发地与目的地，将要到达目的地时坐垫会发出声音来唤醒它的主人。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十七：money去哪儿了&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：一些月光族，不爱记账，对资金无规划，花钱如流水，无法对资金进行合理利用&lt;br&gt;
解决方案：这是一款服务型App～名字叫moeny去哪了，大家以后都有工资也可能会有房贷和银行卡透支各方面的问题～如何利用你手里的钱去投资，去进行衣食住行的消费，如何处理债务，这款app将收纳你这个月所有收入和支出的明细，通过你每月可控(资金，债务，或银行卡透支)和不可控(现金债务或银行卡透支)的选择，给您制订下个月理性的资金利用计划，达到资金的更有效利用，里面还可以设置你未来的收入对自己起到激励作用，里面有衣食住行社区和投资社区，前者包括购物美食美租旅行等等后者包括理财产品推荐和群聊，每月还会评出资金利用小冠军。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十八：玩转校园APP&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：现在大学校园生活丰富多彩，然后作为大学生的一员，我们不能够及时了解学校近期的娱乐，比赛和招聘等活动，进而让我们失去了好多展示自己的机会。&lt;br&gt;
解决方案：1.市场背景：在科技化的现在，大量的APP闯进我们的生活，我们随时都在使用，APP有很大的开发市场。&lt;br&gt;
2.目标群体：各大高校的学生&lt;br&gt;
3.产品简介：针对学生不能及时了解并参与学校各项活动这一缺憾，我们推出“玩转校园”APP，利用它我们可以随时随地的接收到校内信息，并进行报名，让人们再不用担心因为信息提供不及时而错失展现自我的机会。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目十九：购票app  new&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：现阶段老人和工人们买票难的问题成为趋势，不能灵活使用app订票，不认识字以及根本不知道怎么输入所需要的相关信息，以至于只能去购票窗口排队购买，这样既费时费力，对于老人和农民工不能在网上及时购票而导致上车后不管路程多远都是站票，所以为了解决这个问题，我们小组针对这两大人群制定了购票app new来解决购票难问题。 &lt;br&gt;
解决方案：针对以上人群，我们制定了语音购票app，在这里，只要你有手机，就可以下载本app。而且，你如果想购票，打开app界面，便可得到app的语音购票指示，说出始发地和目的地，进入下一语音步骤，说出相关信息就可方便购票。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目二十：助跑盲人&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：盲人生活范围有限，导盲犬引导路线有限，导盲犬训练时间长，磨合期长，成本高，狗狗的寿命有限，很容易与盲人产生感情。&lt;br&gt;
解决方案：作为创业者，我们建立盲人助跑机构（中间机构），我们利用现有的导盲鞋技术和导盲犬培训机构（合作伙伴），完美的把导盲鞋和导盲犬结合，为盲人提供更便捷的服务。&lt;br&gt;
出于导盲犬的各种弊端，我们打算研发具有声纳系统的导盲鞋，使盲人可以更便捷的出行。&lt;/p&gt;
&lt;h6&gt;项目二十一：可拆卸、可拉式DIY宿舍床底收纳箱&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;痛点：女生的小东西多，衣服种类多，原来的宿舍空间已经不能满足需求，放在床上太乱，放在床的一侧会减少活动空间，如何利用床底空间合理的收纳自己的宝贝呢&lt;br&gt;
解决方案：充分利用床底空间，卖家可根据顾客的要求定制收纳箱，同时我们的独特之处在于可以推拉，可以自己拆卸，方便安装，节省了找东西的时间，减少了放东西的空间，不用整箱东西搬来搬去，也不用半天找不到自己心爱的东东。让妹子们不仅外表美，也是整理的小能手哦！材料分两种：塑料和木材（塑料成本低，轻便，防潮防水；木材经久耐用）。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种创业项目引导方式比较简单，适用于先设计创业项目，后成立创业团队的模式。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="创业教育"></category></entry></feed>