<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>小马的杂货铺</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/zhang-zi-shi.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2016-05-30T09:08:00+08:00</updated><entry><title>跨界创新，可以学学郎世宁</title><link href="/kua-jie-chuang-xin-ke-yi-xue-xue-lang-shi-zhu.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-30T09:08:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-05-30:kua-jie-chuang-xin-ke-yi-xue-xue-lang-shi-zhu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;本周的文章第一次跳票，所以发现人跳票是有惯性的，上次没有准时发录音，这次就连文章也没有写了，所以坏习惯很容易养成，不过作为懒癌晚期，还是要加把劲，把该补的补上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周日没有发文章，还有一个小原因，就是趁着出差自己跑了一趟香港，和上次去香港不同，这次主要是去香港城市大学参观一下，期间正好碰上了一次展览，主要是台北故宫博物院与香港城市大学合作，借助新媒体技术，展示文物，而这期的所有展览品，都来自于一个我之前根本不知道的人，这个人是郎世宁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郎世宁是谁，这个人名气很大，以至于这个人的一生还拍成了电视剧，只是不爱历史的我从未了解过，他是一个外国人，一个宫廷画师，一个传教士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1688年，也就是我国清朝期间，这哥们出生在了意大利米兰，然后学习绘画，1715年，康熙要在国外找些很有技能的人，来为大清国效力，郎世宁就作为画师被招入宫，不过他身上带着一个重要的任务，那就是作为传教士，传播基督教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然来到中国前，这哥们就已经在绘画上小有造诣，但是巨大的文化差异让他刚开始的时候不知所措，于是他就开始了自己的跨界创新之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次见到毛笔和宣纸的时候，郎世宁就蒙圈了，因为压根就没见过，当时西方的绘画风格注重写实，而中国画则更讲究神韵，郎世宁很担心啊，这作为一个画师，连毛笔都不会用，这是要分分钟欺君罔上，杀头掉脑袋啊，于是他撸起袖子，大胆作画，同样在宣纸或者在绢上作画，他首次采用了胶状颜料，用西方绘画风格画中国画，在众多的作品中，有一幅画叫《八骏图》，现在搜《八骏图》更多的是徐悲鸿画的，潇洒飘逸，威风凛凛。而郎世宁定画的马基本就是萌萌哒，马不是腿短的，就是瘦的皮包骨的，反正一看就不觉得是什么好马，非常写实，因为中国马基本就那个样子，看郎世宁的作品除了写实外，还有一个特点，就是画的尺寸特别大，恨不能画匹马，要用1米8乘2米那么大的纸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，郎世宁是第一个将文艺复兴时期绘画的透视手法与明暗变化首先引入到中国的人，也就是说，我们现在学美术，最开始学素描，画个球啊，画个立方体啊，这些东西，在康熙以前是压根就没有的，因为以前的中国画家，在画山水的时候，可能根本就没有那样一座上，都是画者自己内心想出来的，我小学时学画国画，最擅长的是画荷花，可我从来没见过荷花什么样子，郎世宁将透视手法运用到中国画后，还与学者年希尧出了一本叫做《视学》的书，并且形成了新的画派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他不仅跨界融合，更懂得创新，西方在画人物的时候，特别注意光线和脸部的明暗变化，透过这种变化，会显示出一种威严感，不过当时的中国并不喜欢这种画风，因为好端端的脸上，非要黑一块，这不就是阴阳脸么。于是郎世宁在给皇帝和妃子们画像时，调整了光源的位置，光从前方打下来，可以保证整张脸都没有什么大的阴影，而在鼻子等细节处增加阴影，从而增加立体感，只是不知道为什么郎世宁画皇帝妃子们的图，除了服装的变化，各个妃子都脸几乎都一个样子，看来她们可能组团去了躺韩国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然郎世宁还有一个贡献，就是参与了圆明园的规划与设计，之所以现在看圆明园遗址非常具有异域风情，这与他在设计时将中国建筑风格与西方建筑风格完美融合分不开，当然稍提一句，十二生肖兽首铜像，也是这哥们设计的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实郎世宁一生的成功，就是跨界创新的成功，用中国的毛笔与宣纸画西方油画，这事儿任何一个国画大师都干不出来，小马认为，如果你在一个领域里深入研究，你也许会成为领域内的高手，但如果你想成为一个顶尖高手，一个能对该领域产生突破的人，那一定是要去其他领域寻找路径，为什么外来的和尚好念经，是因为跨界创新才是出路啊，只是郎世宁的真正梦想是传教，可他从来没有实现过，也不知这他的一生值不值。&lt;/p&gt;</summary><category term="跨界创新"></category></entry><entry><title>告急！傻子太多，骗子根本不够用！</title><link href="/gao-ji-sha-zi-tai-duo-pian-zi-gen-ben-bu-gou-yong.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-22T10:56:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-05-22:gao-ji-sha-zi-tai-duo-pian-zi-gen-ben-bu-gou-yong.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;这几天因为工作原因，在深圳停留了一下，顺便约了深圳的几个朋友聊天，勾哥就是其中一个，在我眼中，他是一名计算机天才，我的这点计算机技术基本都是他教的。见到我的第一面，他就抒发了一个感慨说，你不觉得目前互联网用户中，百分之90都是傻x么？虽然上来的这句寒暄比较突然，但我还是有些小认同的。勾哥所在的公司是做大数据分析H5新媒体营销的，他打开了一个后台，代码调用给我看了一下，近期传播范围最广，阅读率排名最靠前的10个H5页面。虽然不愿意相信，但结果也能猜出来，基本内容就是十件事情打死都不能做啊，十个东西打死不能吃啊，感恩鸡汤啊，莫生气啦等等。内容层面毫无营养，设计方面也是一无是处，根本谈不上什么配色，字体搭配等等，而且这还是在目前H5技术如此成熟的情况下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些内容我们不曾见过，却又似曾相识，没见过是因为我圈子里的朋友从来不发这么low的东西，而似曾相识是我们的父母时不时转发过来东西，基本就是这些。我爸曾经有一段时间和我交流的方式就是隔段时间给我微信发一个这类东西，有一天因为这事，我不开心的和我爸说了一下这些都是假的之类的事情，从那以后就再没给我发过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以此为开端，我和朋友们聊起了目前互联网的各种黑色产业链，比如如何将假鞋卖出真鞋的价格，首先做一个广告弹出的程序，或者类似的东西，然后在获取你的电脑ip时，先判断来源，如果来自一线城市，就放弃了，如果是来自小城市，就去引诱你点击链接，在10000个获得假鞋信息的人中，总有1个人能购买；当然卖假鞋至少还会发货，那些卖虚拟物品的，啥都没有，空手赚钱，还有些卖保健药品，医疗器械的赚的也是盆满钵满。所以现在的黑客们看见创业公司都绕着走，根本就不攻击，因为攻击了也没钱赚，而那些真正赚钱的网站，首先思考的就是如何面对网络攻击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个蛮可怕的情况，生活在一线城市的年轻人，特别是创业者，好像不知道目前市场上的主流消费人群，也就是那些生活在三到八线城市，40岁左右的人群，这些真正具备消费能力的人群，他们究竟在想些什么，他们真的需要些什么，一边在将大数据，云计算，共享经济做的热火朝天的时候，这些制假贩假，胡说八道的项目却在肆意赚钱，我们所看到的需求，真的是客户眼中看到的需求么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前一阵，我爸我妈在家里买了台电视机，我一听是什么朋友介绍，打折优惠，我就知道这两位肯定被忽悠了，结果花3000多大洋买的电视，京东也就2000块，我很生气，和老两口说以后再买电器，我给你们买，别花冤枉钱。可这两天，他们又斥巨资1w块，在老家买了个电冰箱和一个洗衣机，我当时就疯了，说咱家是不是太有钱了，那俩东西加一块，也就卖个6000块，可我妈很委屈的说，我们就怕买的东西是坏的，退换还麻烦，也许多个几千块钱并不是大问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据说现在的互联网企业会根据用户的区域位置和消费行为进行分析，同样购买的东西，可能会发不同的货，互联网可能将大城市和小城市营造成了两个世界，在对于国内的市场而言，一线城市也许只是个试验场，而真正的星辰大海，却是在那些小城市，甚至农村里。&lt;/p&gt;</summary><category term="市场"></category></entry><entry><title>以喜欢的方式，学习喜欢的内容，这就是MOOC</title><link href="/yi-xi-huan-de-fang-shi-xue-xi-xi-huan-de-nei-rong-zhe-jiu-shi-mooc.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-14T10:56:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-05-14:yi-xi-huan-de-fang-shi-xue-xi-xi-huan-de-nei-rong-zhe-jiu-shi-mooc.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;写这篇文章时，小马在从杭州到厦门的火车上，今天要讲一个已经快火过气的话题，那就是MOOC，小马作为一个教育工作者，来聊聊这个事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2012年，出现了一种基于网络、针对大众人群的大规模开放在线课程（Massive Open Online Courses, MOOC）,说简单点，就是你能听过的那些世界上最著名大学，把自己的课程录制成视频，加点图文材料和练习题，然后放在网站上，全球人民都来学，学完了能获得一个官方勉强认可的结业证书，纸质的还要花钱买。MOOC刚出来的时候，大众与媒体几乎给予了全部的赞美，说这是一次教学行业的革命，是一次颠覆教育行业的海啸等等。可是随着时间的推移，对MOOC的诟病也越来越多，比如强制性不做啊，完成率低啊等等，小马使用过目前国内和国外几乎所有主流MOOC平台，以小马之视角，来看看MOOC。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对MOOC目前最大的诟病就是完成率低，以麻省理工出的第一门课“电路与电子学”为例，该课程有15.5万的学生报名，可最后完成的人只有7157人，通过率4.62%，目前整体的MOOC完成率也只有4%左右，因为这种课程形式缺乏强制性，所以不能保证学习效果，这注定只能成为一种辅助性的教学手段，可事实真的是这样么？小马首先要问一个问题是，我们为什么非要完成学习？难道学习是我做给别人看的事情么？小马修过应该有十几门MOOC,而完成能拿到证书的课程，其实也只有20%左右，没修完课程的原因有这么几种情况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一种是这个课做的实在看不下去啊，比如学堂在线下有一门清华大学开设的创业启程课，属于创业基础课程，这课简直就是灾难，教师面对镜头紧紧张张，授课内容零散，没有经过精心的设计，自然看不下去啊。在面对视频课程的时候，学习者是看不爽讲师，分分钟就会关闭视频的，比如在Coursera上有一门宾夕法尼亚大学沃顿商学院开设的一门叫做游戏化的课程，本课的开设者就是《游戏化思维》这本书的作者，绝对的大佬，而且这门课程制作也还算可以，但即便如此，由于上课前我已经读过这本书，课程讲的比较乏味，我在学了4个章节后，也停止了学习。
第二种是我只是想简单了解下这个领域的东西，比如清华大学开设的营销课程，我跳着看了看，有兴趣的多看些，没兴趣的少看些，本就没想完整修这门课。
第三种是我已经学习过类似的课程，就想简单做个比较，比如我之前在中国MOOC大学修过北大关于MOOC是什么的课程，所以再看清华的类似课程也就仅仅是做个对比而已。
看上去我好像对清华很有意见的样子，其实不是，稍微澄清一下，清华大学肖星老师的“财务分析与决策”课程就非常好，我这么不喜欢财务，也完整学习了这门课。所以在MOOC时代下，没有强制性，完成度低并不能证明学习效果不好，如果按照这个逻辑，大学中教学质量最好的课程是那些每节课上课点名，下课还点名，只要一次不到，就让你得59分的课程，而真正能让学生以自己喜欢的方式，学习自己喜欢的内容的课程才是真正的教育进步，因为学习从来不是给别人学的，不需要别人来指手画脚。多说一句，如果那个“电路与电子学”的授课老师想在线下教7000多人上课，可能要花掉大半辈子时间吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马不想说MOOC就好到不行或如何，小马更想说的是，在教学技术的选择与应用上，我们做的太亦步亦趋了，要知道，新技术应用到教育领域这件事，从来就没有停止过，收音机，电视，光盘，软件，只要有新技术，就会应用到教育中。而对于我们来说只有当MOOC的概念出现后，才开始按照所谓的MOOC课程制作模型来设计课程，却没有想过，第一门MOOC做出来的时候，可没有人说什么大规模开放在线这些东西，他们仅仅是认为这种方式也许最适合这门课程。而在我看来利用互联网技术制作课程，最大的好处是，他能超越时间与空间的限制，那些依然面对ppt,将课程内容实录下来的视频，依然显的很原始，当我在看edX上MIT的创业101课程才深切感受到了这一点。不仅如此，SPOC，翻转课堂，混合式教学，这些新的教学技术，也都不会是先有理论再有实践的，每一门课程都具有其独特性，作为课程的制作者，我们只需根据现有的技术，选择最适合的方式，进而设计最优质的内容，世界本没有MOOC，说的人多了，就有了MOOC，而MOOC究竟是什么，绝大多数人已经忘了。&lt;/p&gt;</summary><category term="MOOC"></category></entry><entry><title>80000+公里，50+次飞行记录，小马告诉你哪家航空公司最靠谱</title><link href="/80000gong-li-50ci-fei-xing-ji-lu-xiao-ma-gao-su-ni-na-jia-hang-kong-gong-si-zui-kao-pu.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-18T11:32:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-04-18:80000gong-li-50ci-fei-xing-ji-lu-xiao-ma-gao-su-ni-na-jia-hang-kong-gong-si-zui-kao-pu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近一直奔波，从合肥飞往哈尔滨的航班上，突然想起写这篇文章，截止目前为止，小马的飞行记录已经超过50次，不同的航空公司各有特点，小航空公司的特点比较明显，比如春秋航空比较便宜，我曾经购买过石家庄飞沈阳的飞机票，只要49块钱，简直是学生党的救星，再比如四川航空的空姐比较漂亮等等。但要是说我国四大航空公司，国航、东航、南航和海航中，哪家航空公司最靠谱呢，本期我们就来聊一聊，我最爱，觉得最靠谱的航空公司，海南航空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实评价一个航空公司是否靠谱，最重要的数据是准点率，不过我国飞机的准点率，除了与航空公司有关，还与机场，线路等有极大的关系。虽然航班准点率一直被大家诟病，但是从《第一财经周刊》的调查中显示，我国飞机的准点率其实没有那么糟糕，各大航空公司整体差别不大，小马之所以认为海南航空是最靠谱的，主要是他的细节设计，那小马以一个产品经理的事逼视角来细数一下，海南航空的几个设计细节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那第一点就是登机牌，登机牌分为两类，一类机场统一的登机牌，另一类是各家航空公司不同的登机牌，我们都知道登机牌一般是由铜板纸彩色印刷的（当然也有极少数像春秋航空一样直接用普通纸张黑白打印的），基本是由一个稍长些的部分和一个或两个稍短些的部分组成的，几乎所有的公司在检票的时候都会把稍短的部分拿走，而留给客户稍长的部分，而只有海南航空会把稍长的部分拿走，给客户留下稍短的部分，我们都知道，稍长的部分由于面积大，上面显示的信息会多，除了航班号，座位号等，还会有比如登机时间，登机口等信息，看似信息较多是好事，但实际上，当你登机检票的那一刻，像登机时间，登机口等信息瞬间就变成了无效信息，由于登机牌上的标注一般写的都比较小，信息过多还会让你总看错信息，比如把登机口和座位号看反之类的，除此之外，而较长的登机牌，你必须折叠放入口袋里，像我这种不喜欢把行李托运的人，手中总是很多行李，长长的登机牌对我总是个不大不小的负担。而海南航空留给用户的较短登机牌，尺寸相当于一张银行卡大小，上面只有航班号，始发地/目的地，座位号，乘客名称等少数必要信息，登机牌可以很方便的放进兜里和钱包里，也确实减轻了负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是关于安全须知，现在除了少数飞机依然使用人工介绍安全须知，绝大多数都是播放视频了，安全须知的视频内容其实都是一样的，什么如何系安全带啦，如何逃生啦，如何带氧气面罩啦等等，其他航空公司的安全须知看过一次后基本不想看第二次，而海南航空的安全须知却与众不同，我看过至少三个版本的安全须知，其中一次是葫芦娃版本的，利用了各种葫芦娃与蛇精们的对抗来描述飞机中的各种情况，只是不知道外国朋友们看了是什么感受；还有这次看到的版本竟然是个深度植入的广告片，应该是与鲁能三亚湾的一个旅游项目合作的，虽然在讲安全须知，但整个片子却没有出现飞机，比如在将飞机晃动需保持安全动作的时候，竟然拍摄的画面是是旅游者坐在竹筏上出现了突发情况，整个片子虽然就是一长广告片，但是拍的赏心悦目，没看肯定后悔，作为一个安全须知，没人看就没有意义，而想让人看，则需要吸引。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说一个重点就是飞机餐，也就是吃饭的问题，不同仓位的飞机餐差别特别大，由于到目前没有做过头等舱，只能说说经济舱的飞机餐，一般飞机餐分两种，一种是不配餐的，一种是有配餐的，在你选择飞机的时候就会告诉你，先说不配餐的情况，不配餐不代表没吃的，一般的航空公司会发给你些饼干什么的，能多凑合就多凑合，而海航会发给你一个用锡纸包裹的，热的面包夹香肠（这个东西叫热狗吧）,其实人在高空飞行时，由于气压等问题的原因，人的味觉并不是很好，所以吃什么不那么好吃，而食物的温度却相当情况下影响了你的食欲，有时候我会要两个热狗，听起来有点贪呢。另一种就是配餐的情况一般经济舱配餐分为三个部分，饮料，主食以及配套的餐盒，饮料各家都差不多，海航的区别是果汁用的是他们海航自有品牌的果汁，额，其实没有汇源果汁好喝啦，主食一般情况都是两种米饭或者面条，当然最近又一次做东航的航班竟然主食连二选一都没有，直接把扔给你，最重要的其实是餐盒，不同的航空公司餐盒里的内容差距很大，最差的一次餐盒里只有一个面包外加一盒饮用水，没错，就是一盒饮用水，我就理解不了了，你难道直接将送饮料的无视了吗，餐盒最重要的功能其实是弥补主食在味觉上的缺失，一种是几乎所有人都需要的味觉就是咸味，还与一种就是对于某些人视为生命的辣味，在海航的餐合理，除了面包、蛋糕，配菜齐全，餐具、纸巾完备之外，最重要的是里面总有一包榨菜和一包海南黄辣椒，虽然听上去挺不重要的，但如果你吃过飞机上的海鲜炒饭，就是一点咸味都不带的主食后，你就知道榨菜有多重要，另外海南航空是唯一提供过热面包的航空公司，虽然并不是每一次都有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实海航的细节设计还不只这些，就连他们的飞机广告，他们的公益活动都值得说一说，这些细节设计虽然不那么起眼，不那么重要，但是，对于基础服务越来越趋同的今天，竞争力究竟从何而来，我想就是这些设计吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="航空公司"></category></entry><entry><title>欢迎报考石家庄经济学院，哦不，是河北地质大学！</title><link href="/huan-ying-bao-kao-shi-jia-zhuang-jing-ji-xue-yuan-e-bu-shi-he-bei-di-zhi-da-xue.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-13T23:08:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-04-13:huan-ying-bao-kao-shi-jia-zhuang-jing-ji-xue-yuan-e-bu-shi-he-bei-di-zhi-da-xue.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2016年3月，我的母校石家庄经济学院正式更名，新名字叫河北地质大学，如果你认为这个学校改名的跨度大到离谱，从经济一直跨到了地质，这是可以理解的。为了庆祝母校经过艰苦卓绝的奋斗终于改名成功，本期聊一聊我的母校与我的大学生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010年9月的某一天，我正式离开吉林老家，来到了这个陌生的城市，石家庄，开始了我的大学生活。在此之前，我曾经看过篇文章，描述的是一位北漂青年，户口落在了石家庄。这是我对石家庄唯一的了解，没想到多年后的今天，我仿佛就是文章中的那个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择石家庄经济学院的原因有很多，一是高中毕业前几年，各地区发生过很多重大灾难，吉林的考生不知道是被外面的世界吓到了还是咋的，一个劲的要报考省内的高校。而我从小的梦想就是走出吉林，最期待自己能在高考考场发挥超常，考上北京工商大学，不过那年发挥的实在是太正常了，所以可被选择的院校也变的比较有限，北京肯定是进不去，就找了一家离北京比较近的地方，以第一志愿第一专业的状态，考入了石家庄经济学院，信息管理与信息系统专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在查学校的时候，我就多少知道这其实是一家相当有年头的地质类院校，只是当时没特别在意，石家庄经济学院是中国建国初期建立的五所地质类院校之一，其前身叫河北地质学院，这个听上去很山寨很LOW的名字背后，确是一所根正苗红的本科院校，由于研究方向是地质经济方向，所以学校有两个专业比较强，一个是地质类专业，还有一个就是会计类专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学校的录取通知书上，看到学校里有一座高塔，感觉好高大上，而到了学校的第一反应，其实是失望，作为曾经国土资源部直属的院校，院校面积小的可怜，即便我今天已经走了全国近50所院校，比我们学校小的，几乎没有。而录取通知书上的那座高塔，其实并不是学校里的，而是石家庄电视塔，在离学校两三公里的地方，高傲的矗立着。不过目前学校已经有了新的校区，虽然还没有建设好，但面积绝对不小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学毕业时，班里有很多同学考研，其中有一个很有趣的理由是，我们学校太小了，根本没有大学的感觉，我要去感受一下真正的大学什么样子。然而即便这个学校已经小到了这个程度，对我来说，学校的小确着实是一种优势：
第一，学校虽然小，位置却出于绝对的市中心位置，与石家庄万达广场仅一个十字路口的距离，再加上世纪公园，是石家庄最优良的区域之一，相比较目前很多学校，要不建在郊区，要不建在所谓的大学城，对于经常需要社会实践的大学生来说，这所学校造就了独特的环境优势。
第二，学校面积小，人可不少，感觉无论什么时候，学校到处都是人，你可以在这个学校里以更低的时间成本，认识更多的人，做更多的事情，这也算是一种优势吧。
第三，学校虽然小，但是却有两座博物馆，一座地球科学博物馆，里面有一座华北龙的恐龙化石和各种宝石，另一座叫金融钱圆博物馆，里面放有各个时代的货币，石家庄经济学院时期的校徽是铲形币与地质锤的组合，人文情怀大大滴，改名后的校徽就不吐槽了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这并不是母校第一次改名了，曾经申请过的名字包括华北工商大学，现在在百度查华北工商大学这个名字，还是我们学校的记录；另外还申请过河北地质经济大学，这个名字已经连起简称都相当困难了。除了这些名字之外，学校内部曾经流出过一份学校备选名称的机密文件，里面有各种什么常山大学啦，西柏坡大学啦等各种奇葩名字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说进入经济学院读书应该是一种幸运，在这四年中我成长了太多，也收获了太多，如果你正在备考高考，不如选择一下河北地质大学，再次祝贺母校改名成功，祝母校越来越好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荔枝电台搜索关注FM1282762小马的杂货铺或者关注微信公众账号小马的杂货铺，精彩内容，马上呈现。&lt;/p&gt;</summary><category term="大学"></category></entry><entry><title>低价or优质，秀出你的价值主张</title><link href="/di-jie-oryou-zhi-xiu-chu-ni-de-jie-zhi-zhu-zhang.html" rel="alternate"></link><updated>2016-01-13T22:00:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-01-13:di-jie-oryou-zhi-xiu-chu-ni-de-jie-zhi-zhu-zhang.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;自从上一期节目播出后，时不时查看荔枝的播放量成了我的一个小习惯，收听量出乎意料的多，第一期节目截至写这段文字时已经突破了400，心中还是小激动，感谢大家持续关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近马东在新一期的《奇葩来了》中，评价《康熙来了》这档节目时，说这是有价值主张的节目，可以说是一个很高的评价，其实对于一个产品或者服务来说好的价值主张非常重要 ，那么这期节目我们来聊一聊产品的价值主张。
在互联网行业的很多细分领域中，同时存在两个巨头，虽然最近有很多互联网公司在合并，但我个人判断，健康的细分领域应该同时存在两个巨头，虽然每一个互联网产品都有独特的价值主张，但是巨头们的价值主张简单粗暴的总结下来，基本只有两种，那就是低价或者优质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以电子商务领域为例，排名第一和第二的分别是淘宝和天猫，作为一个普通消费者来看待这两个产品，基本上淘宝的价值主张就是低价，平台的卖家会想方设法的降低成本从而给到客户以低价，而天猫相对淘宝，价值主张则是优质，各种旗舰店保证了产品的质量，而相对的价格也会相对提升，当然如果你认为淘宝和天猫是一家的，我们再看看排名第三的京东，虽然京东都到现在还没有盈利，但是京东的钱基本都花在了仓储，物流等基础设施上，在京东买东西也可以保证收到正规的发票，这一系列行为的背后目的就是为了区别于平台类的电商，为人们提供更优质的服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如机票预订领域，携程作为多年老大，一直把持着票务的全渠道，不仅干翻所有小网站，更是逼的自己当年的竞争对手艺龙直接砍掉了机票预订业务，虽然最近携程被负面新闻所困扰，但不得不承认，由于全流程的掌控，使得携程确实提供了更为优质的服务，而近些年奋起直追的去哪儿，却通过联合各种中小票务网站的方式成为了这个领域中的另一个巨头，长期出差的人会有这种感觉，就是去哪儿的票价总是比携程低那么一点点，最近去哪儿又由于“穿山甲”项目导致九大航空公司的联合封杀，所谓“穿山甲”项目，即让消费者出价、由各航空公司竞标“抢单”，谁便宜，单子归谁，看来去哪儿确实要将低价进行到底了，所以商旅人士用携程，而学生等价格敏感型的客户则偏爱去哪儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再举一例，优酷始终是国内网络视频领域的老大，在2010年的时候，网络视频的前三名是优酷、土豆和56，2012年3月11日，优酷与土豆正式合并，本以为这一合并，世界就和平了，可是根据2015年视频类网站排行显示，优酷排名第一，而第二名已经变成了爱奇艺，优酷作为业界老大哥，一直秉承着原始的发展方式，就是由网友上传大量视频内容，优酷作为平台进行传播并从中收取广告费，而爱奇艺目前则凭借高质量的自制剧和版权购入，希望可以通过优质内容本身，也就是会员的方式获取收益，如果优酷的价值主张被理解为是低价，那爱奇艺的价值主张则是优质，从爱奇艺的口号悦享品质，也能看到这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，互联网某一细分市场上，如果已经产生了这种一方主张低价，一方主张优质的双巨头市场，作为新进入的创业者应该怎么办，我个人的建议就是树立独特的价值主张，bilibili在这点上是一个很好的参考样板，当我们说到这个网站的时候，我详细大家首先反应的就是弹幕和二次元。对，这就是我所谓的独特的价值主张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从滴滴快滴合并后，Uber强势发起新一轮补贴大战，这种靠资本力量获得短期胜利并没有什么值得被看好的，反而是主打安全与专业的神州专车，我倒觉得反而更有机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以各位，如果你的另一半手机里安装的是淘宝、优酷、去哪儿网，那你一定找了一个经济适用型伴侣，如果你的另一半手机里安装的京东、携程、爱奇艺，那你一定找了一个生活品质型伴侣，如果你的另一半手机里安装了，淘宝、天猫、京东、爱奇艺、优酷、乐视网、携程、去哪儿网、途牛、马蜂窝、驴妈妈，那么恭喜你，你找了一事儿逼的产品经理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想收听本期节目请在荔枝FM搜索FM1282762小马的杂货铺，或者直接点击&lt;a href="http://www.lizhi.fm/1282762/2512686798512464902"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;</summary><category term="商业观察"></category></entry></feed>