<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>小马的杂货铺</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/zhang-zhi-shi.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2016-07-24T15:14:00+08:00</updated><entry><title>想玩Pokémon GO，可能还需要等等</title><link href="/xiang-wan-pokemon-goke-neng-huan-xu-yao-deng-deng.html" rel="alternate"></link><updated>2016-07-24T15:14:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-07-24:xiang-wan-pokemon-goke-neng-huan-xu-yao-deng-deng.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近一款游戏火爆全球，虽然小马猜你和你周边的人没有一个人玩，但是稍微看看新闻你也应该会知道，这就是Pokémon GO，为了准备这期节目，我专门找了常年在日本生活的赵哥，学习了下Pokémon的日文发音，翻译成中文就是宠物小精灵，或者口袋妖怪，或者神奇宝贝，最近刚听到了一个新的译名叫精灵宝可梦，这是我听过最差的翻译了。说到宠物小精灵想必会勾起很多人的回忆，故事讲了一个叫小智的主人公带着皮卡丘和其他神奇宝贝四处寻找道馆，打败训练家并获得徽章的故事。这应该是我童年最喜欢的动画片，在那个看动画片需要租碟，买书还没有亚马逊的年代，我几乎能背下所有神奇宝贝的名字以及相关的进化关系。而这款Pokémon GO是任天堂公司联合了其他几家公司一起开发的手机游戏，这款游戏采用了AR也就是增强现实技术，通过手机，你可以看到自己的桌子上会有只萌萌的皮卡丘，或者在你的锅里会躺着一只鲤鱼王，你可以将精灵球抛出去捕获他们，儿时带着神奇宝贝去冒险的愿望分分钟实现了呢，和传统的手机游戏不同的是，你不能仅仅是坐在椅子或者床上玩，而必须到户外去，因为游戏通过Google地图定位你位置，你将在真实世界中抓捕神奇宝贝们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个游戏究竟有多火，看看新闻就知道，由于采用增强现实技术导致走路只看手机不看路的人大幅度增加，虚拟和现实间经常傻傻分不清楚，有人为了抓宠物直接爬上了树，爬上去就下不来了，还有人为抓宠物不慎走进了雷区，最夸张的就是有人因此不慎坠楼酿成悲剧，由于这款游戏的火爆，今年游戏主机出货量不景气的任天堂突然股价3天将近翻了一倍，游戏火爆也导致Pokémon GO的服务器直接崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那这么好的游戏，国内玩家能不能玩呢，从目前各方的反馈信息以及小马的实测来看，对于一般的手机用户，想玩这款游戏目前仅仅存在理论上的可能性，如果你想玩的话大概分这么几步，以iPhone为例，首先你需要在App Store搜索并下载这款游戏，可你会发现自己根本就搜不到这款游戏，但是却可以搜到一个叫城市精灵GO的山寨版，凑合玩也行，反正打着顺风车，这款游戏也已经进入了下载榜前50名。如果想要在App Store里搜索到这款游戏，你需要找万能的淘宝买一个美国或者澳洲的苹果账号，大概1块钱就能解决，然后在设置中注销掉你原来的账号，登陆这个账号，你会发现你的App Store瞬间从中文的变成英文的，你再搜就OK了。下载下来只完成了第一步，第二步你为了登录需要一个Google账号，因为他只认Google账号，所以你可以用“科学上网”也就是翻墙的方法去Google申请个账号，当然手机自然也需要翻墙，App Store搜索VPN,找一个下载下来帮你翻墙，一般都能免费用个三天之类的，翻着墙用Google账号登录你从澳洲的App Store里下载来的Pokémon GO，你就可以开始游戏了，游戏的一开始需要自定义角色，自定义的内容包括名字，性别，头发颜色，穿的衣服，背的包等等，然后你就可以得到第一只你的神奇宝贝了。和动画片中的一样，你可以选择小火龙，杰尼龟和妙蛙种子中的一只，小马选择了一直杰尼龟。接着很抱歉的告诉你，你的游戏到此结束了，因为目前我国绝大多数地区属于地图封锁区，你的的地图上看不到任何一直神奇宝贝，所以如果你想和很多新闻里的歪果仁一样爬树抓神器宝贝，你需要对手机进行破解，获得ROOT权限，然后将手机虚拟定位到美国等已经开通的区域，然后就可以假装走在美国的大街上，捕获神器宝贝了，只是对于破解手机这种事，没有过硬的技术，小马劝各位还是算了，别为了玩个游戏，再搭上一个手机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然大家不用担心，就算这个游戏进入中国有重重的困难，包括不能使用谷歌地图，包括国家新闻出版广电总局日前发布《关于移动游戏出版服务管理的通知》等等，但中国这么大的市场可不是说丢就丢的，大家再耐心等待，也许你看到这篇文章的时候，Pokémon GO已经是个过气的游戏了呢。&lt;/p&gt;</summary><category term="游戏"></category></entry><entry><title>无论大荧幕还是小荧幕，国产动漫都需要卸掉历史包袱</title><link href="/wu-lun-da-ying-mu-huan-shi-xiao-ying-mu-guo-chan-dong-man-du-xu-yao-xie-diao-li-shi-bao-fu.html" rel="alternate"></link><updated>2016-07-16T16:01:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-07-16:wu-lun-da-ying-mu-huan-shi-xiao-ying-mu-guo-chan-dong-man-du-xu-yao-xie-diao-li-shi-bao-fu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;前几天去电影院看了场电影《大鱼海棠》，原因是在购票的APP上，这个片子被打了9.2的高分，看完后我很难对这部电影进行评价，只觉得画面相当漂亮，应该还算是值回了电影票钱，但从剧情来讲总觉得怪怪的。于是在观影之后我通过不一定靠谱的百度，深度查了一下这部影片，影片还是颇有情怀，努力积攒了12年，终于成功搬上了大荧幕，但是豆瓣对这部片子的评价只有6分左右，而且网友们的评价相当毒舌，比如说女主是个绿茶婊啦，画风就是在抄袭宫崎骏啦，剧情走韩剧路线啦等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这些评价我倒是不那么关心，动画片作为我最爱的影片类型，之所以如此是因为动画片中蕴含了无限的想象力与创造力，《大鱼海棠》一开始就给我们介绍了一个海天倒置的世界观，这是让我惊喜，因为一部动画片的世界观决定了这部动画片蕴含的想象力与创造力，只是这个宏达的世界观，编剧根本hold不住，更重要的是，这是一部以《山海经》为背景制作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看来中国的动画片永远放不下历史包袱，就以最近的几部动画片来说，最成功的《大圣归来》直接使用了超级大IP《西游记》，效果顶尖的动画片《小门神》也是用了门神这一中国经典元素，在加上这次以《山海经》为背景的《大鱼海棠》，几乎再天马行空的思考都有框架被束缚，反观以迪士尼为代表的好莱坞动画片，由大脑中的五种情绪为背景的《头脑特工队》，让一只兔子和一只狐狸成为纯爱CP的《疯狂动物城》，每一部都给人以惊艳的感觉，据说无论是迪士尼还是梦工厂，一部动画片至少要经过4-5年的时间才能上映，如果工作效率高，一天大概能做出2秒钟的动画，而每部动画片的起点，都源于一个大脑中简单的灵感，当然即便是迪士尼，也开始有历史包袱了，比如最近出的海底总动员2，大的IP终还是要出续集的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来看看小荧幕，其实国家对动画产业的支持简直是不遗余力，2004年就出台了《关于发展我国影视动漫产业的若干意见》中就要求把黄金档的播出资源划给国产动漫，限制进口动画片播出，补贴政策也陆续出台，只要动画片成功在电视台播出就可以拿到补贴，比如深圳当时的标准是，只要在副省级以上电视台播出，2D动画片每分钟补贴500元，3D每分钟1000元，在央视播放还能翻倍，另外还有三费减免，办公场地租金减免等一系列措施。虽然政策都是好的，但也有可能酿成悲剧，比如最近上映的新版金钢葫芦娃，这可能是导致我国少有的动画超级IP，原版的葫芦娃一共只有13集，而新版的葫芦娃活生生的有260集，每集11分钟，片头曲2分钟，片尾还有几十秒的片尾曲和预告，剧情基本就是喜羊羊与灰太狼的翻版，葫芦娃们，就是喜羊羊们，蛇精蝎子精就是灰太狼和红太狼，蛇精蝎子精抓葫芦娃的戏码完全和灰太狼抓喜羊羊是一样一样的，如果你想毁三观的话，可以看一看，目前爱奇艺上更新到20集了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不得不承认，无论是《秦时明月》还是《大圣归来》，国产动漫的成功案例还都只是个案，未来要有更大的发展空间，还需要丢掉历史包袱。&lt;/p&gt;</summary><category term="动漫"></category></entry><entry><title>世界在变，只有思考力决定竞争力</title><link href="/shi-jie-zai-bian-zhi-you-si-kao-li-jue-ding-jing-zheng-li.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-01T16:28:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-05-01:shi-jie-zai-bian-zhi-you-si-kao-li-jue-ding-jing-zheng-li.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;今天是五一，我自己待在公司写这篇文章，最近读了两本书，第一本叫做《商业模式的力量》，传说是盛景网联的培训用书，写作时间大概是2012年左右，这并不是我第一次接触这本书，当年在研究商业模式的教学模块时，这本书曾经是很重要的参考书，文字的写作手法还蛮具有煽动性的，以至于作为培训师的我就对这种口气充满了警惕，在这本书中极力突出了商业模式的重要，宣称商业模式是让企业利润增加十倍，并且可以保持连续10年的增长，如果把企业管理的一般事项看做飞机大炮，那商业模式就是“核武器”，商业模式创新是中国企业唯一的出路，为了描述商业模式的强大能力，在第一章内容中举了三个案例，分别是百丽、中国动向和凡客诚品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个案例，百丽的商业模式是由于调查显示，女鞋的销售70%都来自于商场的专柜，百丽设立了多个女鞋品牌，牢牢掌控了商场的渠道，使得自己在广告投放量即便不多的情况下，毛利率依然可以达到62%，而根据最新的股价显示，百丽的股价是4.76元，而这个数字在2013年第一季度时是16块多，经营数据上也并不乐观，可见百丽过的并不好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个案例，中国动向，如果你没听说过，你一定知道另一个品牌叫KAPPA，就是传说中的背靠背，一个洋气的意大利品牌，曾经的地位堪比阿迪耐克，而中国动向就是这个品牌在中国的拥有者，他们将KAPPA打造成了一个又运动又时尚的品牌，并且获得了巨额的利润，而现在在和大家提起KAPPA，我相信大家会有一种恍如隔世的感觉，这个品牌都快被我们遗忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而第三个案例，凡客诚品，我不说你也知道发生了什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这本说中这三个经典的案例，没有一家成为了连续10年获利超过10倍的品牌，当然，我并不是想说这本书写的一无是处，可笑之极，我甚至依然相信这本书里提到的商业模式六式的理论框架依然相当具有学习价值，可到底我们应该以怎样的眼光，去看待去思考我们周围的世界呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就要提到我最近看的第二本书，大前研一的《思考的技术》，这本书如果没查错，最早的写作时间是2005年，而已现在的眼光去看，简直是神预测，我是一个不太爱都大师作品的人，如果不是有朋友介绍，我可能一辈子就和这本书错过了，我并不惊讶与书中对未来世界的预测，但里面提倡的思考问题的能力与方法，却是相当值得学习的，书中有这样一个观点，那就是不要以某某别人的观点作为你的思考问题的基础，比如不要用某某经济学家曾经说过什么，就以为这是真的，必须直击问题的本质，从多个角度去观察问题，去不断的问为什么，去建立自己的观点有自己思考的结果，就像在《商业模式的力量》这本书中极力推荐的案例，如今却并不成功，这不能否认他们曾经成功过，也不能否认，商业模式是企业经营的唯一，我一直认为辩证唯物主义对我产生了极为深刻的影响，就是在这个复杂的世界中，随着各种要素的变化，你的决定也会发生变化。如果有一天我做了一个决定，而过了一阵我有改变了这个决定，这不代表我没有思考，也不代表我容易动摇，只代表外界环境发生了变化，而我在新的环境中做出了新的决定。我用“小马的杂货铺”记录着我在这个时期的思考，而如果有一天我说出了和“小马的杂货铺”中截然相反的观点，也没什么稀奇的，所以“小马的杂货铺”的口号叫做“用观点记录成长”，你以前深信的事，也许未来会有变化，这也算是一种成长吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="思考"></category></entry></feed>