<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>小马的杂货铺</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/zhang-zi-shi.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2016-04-18T11:32:00+08:00</updated><entry><title>80000+公里，50+次飞行记录，小马告诉你哪家航空公司最靠谱</title><link href="/80000gong-li-50ci-fei-xing-ji-lu-xiao-ma-gao-su-ni-na-jia-hang-kong-gong-si-zui-kao-pu.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-18T11:32:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-04-18:80000gong-li-50ci-fei-xing-ji-lu-xiao-ma-gao-su-ni-na-jia-hang-kong-gong-si-zui-kao-pu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近一直奔波，从合肥飞往哈尔滨的航班上，突然想起写这篇文章，截止目前为止，小马的飞行记录已经超过50次，不同的航空公司各有特点，小航空公司的特点比较明显，比如春秋航空比较便宜，我曾经购买过石家庄飞沈阳的飞机票，只要49块钱，简直是学生党的救星，再比如四川航空的空姐比较漂亮等等。但要是说我国四大航空公司，国航、东航、南航和海航中，哪家航空公司最靠谱呢，本期我们就来聊一聊，我最爱，觉得最靠谱的航空公司，海南航空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实评价一个航空公司是否靠谱，最重要的数据是准点率，不过我国飞机的准点率，除了与航空公司有关，还与机场，线路等有极大的关系。虽然航班准点率一直被大家诟病，但是从《第一财经周刊》的调查中显示，我国飞机的准点率其实没有那么糟糕，各大航空公司整体差别不大，小马之所以认为海南航空是最靠谱的，主要是他的细节设计，那小马以一个产品经理的事逼视角来细数一下，海南航空的几个设计细节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那第一点就是登机牌，登机牌分为两类，一类机场统一的登机牌，另一类是各家航空公司不同的登机牌，我们都知道登机牌一般是由铜板纸彩色印刷的（当然也有极少数像春秋航空一样直接用普通纸张黑白打印的），基本是由一个稍长些的部分和一个或两个稍短些的部分组成的，几乎所有的公司在检票的时候都会把稍短的部分拿走，而留给客户稍长的部分，而只有海南航空会把稍长的部分拿走，给客户留下稍短的部分，我们都知道，稍长的部分由于面积大，上面显示的信息会多，除了航班号，座位号等，还会有比如登机时间，登机口等信息，看似信息较多是好事，但实际上，当你登机检票的那一刻，像登机时间，登机口等信息瞬间就变成了无效信息，由于登机牌上的标注一般写的都比较小，信息过多还会让你总看错信息，比如把登机口和座位号看反之类的，除此之外，而较长的登机牌，你必须折叠放入口袋里，像我这种不喜欢把行李托运的人，手中总是很多行李，长长的登机牌对我总是个不大不小的负担。而海南航空留给用户的较短登机牌，尺寸相当于一张银行卡大小，上面只有航班号，始发地/目的地，座位号，乘客名称等少数必要信息，登机牌可以很方便的放进兜里和钱包里，也确实减轻了负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是关于安全须知，现在除了少数飞机依然使用人工介绍安全须知，绝大多数都是播放视频了，安全须知的视频内容其实都是一样的，什么如何系安全带啦，如何逃生啦，如何带氧气面罩啦等等，其他航空公司的安全须知看过一次后基本不想看第二次，而海南航空的安全须知却与众不同，我看过至少三个版本的安全须知，其中一次是葫芦娃版本的，利用了各种葫芦娃与蛇精们的对抗来描述飞机中的各种情况，只是不知道外国朋友们看了是什么感受；还有这次看到的版本竟然是个深度植入的广告片，应该是与鲁能三亚湾的一个旅游项目合作的，虽然在讲安全须知，但整个片子却没有出现飞机，比如在将飞机晃动需保持安全动作的时候，竟然拍摄的画面是是旅游者坐在竹筏上出现了突发情况，整个片子虽然就是一长广告片，但是拍的赏心悦目，没看肯定后悔，作为一个安全须知，没人看就没有意义，而想让人看，则需要吸引。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说一个重点就是飞机餐，也就是吃饭的问题，不同仓位的飞机餐差别特别大，由于到目前没有做过头等舱，只能说说经济舱的飞机餐，一般飞机餐分两种，一种是不配餐的，一种是有配餐的，在你选择飞机的时候就会告诉你，先说不配餐的情况，不配餐不代表没吃的，一般的航空公司会发给你些饼干什么的，能多凑合就多凑合，而海航会发给你一个用锡纸包裹的，热的面包夹香肠（这个东西叫热狗吧）,其实人在高空飞行时，由于气压等问题的原因，人的味觉并不是很好，所以吃什么不那么好吃，而食物的温度却相当情况下影响了你的食欲，有时候我会要两个热狗，听起来有点贪呢。另一种就是配餐的情况一般经济舱配餐分为三个部分，饮料，主食以及配套的餐盒，饮料各家都差不多，海航的区别是果汁用的是他们海航自有品牌的果汁，额，其实没有汇源果汁好喝啦，主食一般情况都是两种米饭或者面条，当然最近又一次做东航的航班竟然主食连二选一都没有，直接把扔给你，最重要的其实是餐盒，不同的航空公司餐盒里的内容差距很大，最差的一次餐盒里只有一个面包外加一盒饮用水，没错，就是一盒饮用水，我就理解不了了，你难道直接将送饮料的无视了吗，餐盒最重要的功能其实是弥补主食在味觉上的缺失，一种是几乎所有人都需要的味觉就是咸味，还与一种就是对于某些人视为生命的辣味，在海航的餐合理，除了面包、蛋糕，配菜齐全，餐具、纸巾完备之外，最重要的是里面总有一包榨菜和一包海南黄辣椒，虽然听上去挺不重要的，但如果你吃过飞机上的海鲜炒饭，就是一点咸味都不带的主食后，你就知道榨菜有多重要，另外海南航空是唯一提供过热面包的航空公司，虽然并不是每一次都有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实海航的细节设计还不只这些，就连他们的飞机广告，他们的公益活动都值得说一说，这些细节设计虽然不那么起眼，不那么重要，但是，对于基础服务越来越趋同的今天，竞争力究竟从何而来，我想就是这些设计吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="航空公司"></category></entry><entry><title>欢迎报考石家庄经济学院，哦不，是河北地质大学！</title><link href="/huan-ying-bao-kao-shi-jia-zhuang-jing-ji-xue-yuan-e-bu-shi-he-bei-di-zhi-da-xue.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-13T23:08:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-04-13:huan-ying-bao-kao-shi-jia-zhuang-jing-ji-xue-yuan-e-bu-shi-he-bei-di-zhi-da-xue.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2016年3月，我的母校石家庄经济学院正式更名，新名字叫河北地质大学，如果你认为这个学校改名的跨度大到离谱，从经济一直跨到了地质，这是可以理解的。为了庆祝母校经过艰苦卓绝的奋斗终于改名成功，本期聊一聊我的母校与我的大学生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010年9月的某一天，我正式离开吉林老家，来到了这个陌生的城市，石家庄，开始了我的大学生活。在此之前，我曾经看过篇文章，描述的是一位北漂青年，户口落在了石家庄。这是我对石家庄唯一的了解，没想到多年后的今天，我仿佛就是文章中的那个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择石家庄经济学院的原因有很多，一是高中毕业前几年，各地区发生过很多重大灾难，吉林的考生不知道是被外面的世界吓到了还是咋的，一个劲的要报考省内的高校。而我从小的梦想就是走出吉林，最期待自己能在高考考场发挥超常，考上北京工商大学，不过那年发挥的实在是太正常了，所以可被选择的院校也变的比较有限，北京肯定是进不去，就找了一家离北京比较近的地方，以第一志愿第一专业的状态，考入了石家庄经济学院，信息管理与信息系统专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在查学校的时候，我就多少知道这其实是一家相当有年头的地质类院校，只是当时没特别在意，石家庄经济学院是中国建国初期建立的五所地质类院校之一，其前身叫河北地质学院，这个听上去很山寨很LOW的名字背后，确是一所根正苗红的本科院校，由于研究方向是地质经济方向，所以学校有两个专业比较强，一个是地质类专业，还有一个就是会计类专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学校的录取通知书上，看到学校里有一座高塔，感觉好高大上，而到了学校的第一反应，其实是失望，作为曾经国土资源部直属的院校，院校面积小的可怜，即便我今天已经走了全国近50所院校，比我们学校小的，几乎没有。而录取通知书上的那座高塔，其实并不是学校里的，而是石家庄电视塔，在离学校两三公里的地方，高傲的矗立着。不过目前学校已经有了新的校区，虽然还没有建设好，但面积绝对不小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学毕业时，班里有很多同学考研，其中有一个很有趣的理由是，我们学校太小了，根本没有大学的感觉，我要去感受一下真正的大学什么样子。然而即便这个学校已经小到了这个程度，对我来说，学校的小确着实是一种优势：
第一，学校虽然小，位置却出于绝对的市中心位置，与石家庄万达广场仅一个十字路口的距离，再加上世纪公园，是石家庄最优良的区域之一，相比较目前很多学校，要不建在郊区，要不建在所谓的大学城，对于经常需要社会实践的大学生来说，这所学校造就了独特的环境优势。
第二，学校面积小，人可不少，感觉无论什么时候，学校到处都是人，你可以在这个学校里以更低的时间成本，认识更多的人，做更多的事情，这也算是一种优势吧。
第三，学校虽然小，但是却有两座博物馆，一座地球科学博物馆，里面有一座华北龙的恐龙化石和各种宝石，另一座叫金融钱圆博物馆，里面放有各个时代的货币，石家庄经济学院时期的校徽是铲形币与地质锤的组合，人文情怀大大滴，改名后的校徽就不吐槽了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这并不是母校第一次改名了，曾经申请过的名字包括华北工商大学，现在在百度查华北工商大学这个名字，还是我们学校的记录；另外还申请过河北地质经济大学，这个名字已经连起简称都相当困难了。除了这些名字之外，学校内部曾经流出过一份学校备选名称的机密文件，里面有各种什么常山大学啦，西柏坡大学啦等各种奇葩名字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说进入经济学院读书应该是一种幸运，在这四年中我成长了太多，也收获了太多，如果你正在备考高考，不如选择一下河北地质大学，再次祝贺母校改名成功，祝母校越来越好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荔枝电台搜索关注FM1282762小马的杂货铺或者关注微信公众账号小马的杂货铺，精彩内容，马上呈现。&lt;/p&gt;</summary><category term="大学"></category></entry><entry><title>低价or优质，秀出你的价值主张</title><link href="/di-jie-oryou-zhi-xiu-chu-ni-de-jie-zhi-zhu-zhang.html" rel="alternate"></link><updated>2016-01-13T22:00:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-01-13:di-jie-oryou-zhi-xiu-chu-ni-de-jie-zhi-zhu-zhang.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;自从上一期节目播出后，时不时查看荔枝的播放量成了我的一个小习惯，收听量出乎意料的多，第一期节目截至写这段文字时已经突破了400，心中还是小激动，感谢大家持续关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近马东在新一期的《奇葩来了》中，评价《康熙来了》这档节目时，说这是有价值主张的节目，可以说是一个很高的评价，其实对于一个产品或者服务来说好的价值主张非常重要 ，那么这期节目我们来聊一聊产品的价值主张。
在互联网行业的很多细分领域中，同时存在两个巨头，虽然最近有很多互联网公司在合并，但我个人判断，健康的细分领域应该同时存在两个巨头，虽然每一个互联网产品都有独特的价值主张，但是巨头们的价值主张简单粗暴的总结下来，基本只有两种，那就是低价或者优质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以电子商务领域为例，排名第一和第二的分别是淘宝和天猫，作为一个普通消费者来看待这两个产品，基本上淘宝的价值主张就是低价，平台的卖家会想方设法的降低成本从而给到客户以低价，而天猫相对淘宝，价值主张则是优质，各种旗舰店保证了产品的质量，而相对的价格也会相对提升，当然如果你认为淘宝和天猫是一家的，我们再看看排名第三的京东，虽然京东都到现在还没有盈利，但是京东的钱基本都花在了仓储，物流等基础设施上，在京东买东西也可以保证收到正规的发票，这一系列行为的背后目的就是为了区别于平台类的电商，为人们提供更优质的服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如机票预订领域，携程作为多年老大，一直把持着票务的全渠道，不仅干翻所有小网站，更是逼的自己当年的竞争对手艺龙直接砍掉了机票预订业务，虽然最近携程被负面新闻所困扰，但不得不承认，由于全流程的掌控，使得携程确实提供了更为优质的服务，而近些年奋起直追的去哪儿，却通过联合各种中小票务网站的方式成为了这个领域中的另一个巨头，长期出差的人会有这种感觉，就是去哪儿的票价总是比携程低那么一点点，最近去哪儿又由于“穿山甲”项目导致九大航空公司的联合封杀，所谓“穿山甲”项目，即让消费者出价、由各航空公司竞标“抢单”，谁便宜，单子归谁，看来去哪儿确实要将低价进行到底了，所以商旅人士用携程，而学生等价格敏感型的客户则偏爱去哪儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再举一例，优酷始终是国内网络视频领域的老大，在2010年的时候，网络视频的前三名是优酷、土豆和56，2012年3月11日，优酷与土豆正式合并，本以为这一合并，世界就和平了，可是根据2015年视频类网站排行显示，优酷排名第一，而第二名已经变成了爱奇艺，优酷作为业界老大哥，一直秉承着原始的发展方式，就是由网友上传大量视频内容，优酷作为平台进行传播并从中收取广告费，而爱奇艺目前则凭借高质量的自制剧和版权购入，希望可以通过优质内容本身，也就是会员的方式获取收益，如果优酷的价值主张被理解为是低价，那爱奇艺的价值主张则是优质，从爱奇艺的口号悦享品质，也能看到这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，互联网某一细分市场上，如果已经产生了这种一方主张低价，一方主张优质的双巨头市场，作为新进入的创业者应该怎么办，我个人的建议就是树立独特的价值主张，bilibili在这点上是一个很好的参考样板，当我们说到这个网站的时候，我详细大家首先反应的就是弹幕和二次元。对，这就是我所谓的独特的价值主张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从滴滴快滴合并后，Uber强势发起新一轮补贴大战，这种靠资本力量获得短期胜利并没有什么值得被看好的，反而是主打安全与专业的神州专车，我倒觉得反而更有机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以各位，如果你的另一半手机里安装的是淘宝、优酷、去哪儿网，那你一定找了一个经济适用型伴侣，如果你的另一半手机里安装的京东、携程、爱奇艺，那你一定找了一个生活品质型伴侣，如果你的另一半手机里安装了，淘宝、天猫、京东、爱奇艺、优酷、乐视网、携程、去哪儿网、途牛、马蜂窝、驴妈妈，那么恭喜你，你找了一事儿逼的产品经理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想收听本期节目请在荔枝FM搜索FM1282762小马的杂货铺，或者直接点击&lt;a href="http://www.lizhi.fm/1282762/2512686798512464902"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;</summary><category term="商业观察"></category></entry></feed>