<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>小马的杂货铺</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/zhang-zi-shi.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2016-12-27T12:27:00+08:00</updated><entry><title>重新设计教育空间</title><link href="/zhong-xin-she-ji-jiao-yu-kong-jian.html" rel="alternate"></link><updated>2016-12-27T12:27:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-12-27:zhong-xin-she-ji-jiao-yu-kong-jian.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近确实参加了不少教育的会议，有时我在想，教育究竟是一个前沿的行业，还是一个落后的行业呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北京大学附属中学前一阵办了一次会议，会上请了个外国专家，这个外国专家向大家展示了两组对比图片，第一组图片来自1913年，世界上第一条流水线诞生，这条流水线极大的推动了现代工业的发展，黑白的照片上是工人围着流水线在组装汽车的场景，同样的还有一副那个时代的教室照片，整齐的课桌后坐着专心学习的学生。同样还有另一组照片，是这个时代的汽车汽车生产线，整齐的生产线上面整齐的排着汽车，而周围并不是组装汽车的工人，而是一堆黄色的机械手臂，看不到一个人。而与之对比的则是这个时代的教室，整齐的课桌后坐着专心学习的学生。从这个角度来看，100年的时间，我们的学习方式没有发生任何的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但身处这个行业，我很难认同教育行业是一个落后的行业，任何一个科技热点，教育都是跟的最紧的那个，大数据，VR，工业制造4.0，教育是一个都没有落下，3D打印和编程已经变成了很多学校的普通课程，可见学习的课程，学习所使用的技术都在发生变化，可却很少人关注学习空间究竟应该怎么弄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近《第一财经周刊》报道了一篇文章，就是介绍一个设计公司，这家公司为北大附中的很多空间，即便学校的建设是审批条件最严苛，要求最高的。但即便如此，他们还是尝试在这么多的约束条件下，打造优秀的校园空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马也是参观过多个北大附中的教室，最大的感触是当学习环境围绕学习内容设计时，这个环境本身就充满了魔力，比如说，目前北大附中教室的实验室利用率是非常高的，因为实验室本身就是教室，比如化学实验室，所有的化学品都摆放在一个专用的大柜子里，而这个柜子后面接了一个吸尘器，这样化学品产生的有害粉末不会再实验室里随意飘散，在实验室里上课也不会影响健康，再比如说戏剧课程，那就直接在话剧场里上课就可以了。当然，即便是有钱如北大附，也不能做到每一门课都有专门的教室，所有北大附将很多人文类课程进行合并做成人文专业教室，或者很多科学类课程合并，做成科学专业教室。记得有一个教室所有的桌子和椅子都是带轮子的，想怎么摆怎么摆，小组讨论，大组讨论，作品展示或是自习都可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实小马看这些学习空间的心情是越看越伤感，因为我妈最近管理着一个小村镇里的一所小学，这个学校常年受政府供养的同时，也受到相当程度的约束，这里的每一间教室的桌椅都是崭新的，我妈说库房里还有好多新桌椅，由于学生数量也没那么多，就闲置了，在这种政府集体采购的环境下，如果学校没有自主权去进行设计和建设，那每一间教室都有自己的颜色的时代，可能比人工智能来的还要晚一些。&lt;/p&gt;</summary><category term="教育"></category></entry><entry><title>我在国际智慧教育展上，并没有窥探到教育的未来</title><link href="/wo-zai-guo-ji-zhi-hui-jiao-yu-zhan-shang-bing-mei-you-kui-tan-dao-jiao-yu-de-wei-lai.html" rel="alternate"></link><updated>2016-12-10T19:50:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-12-10:wo-zai-guo-ji-zhi-hui-jiao-yu-zhan-shang-bing-mei-you-kui-tan-dao-jiao-yu-de-wei-lai.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;小马最近参加的与教育有关的大会有些密集，最近国家会议中心举办了一次国际智慧教育展，由于公司一不小心成为了参展商，小马第一次以展商的身份参与国家会议中心的活动，不花没票参加大会，内心有些小激动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和之前参加的几次有关教育的展会不同，本次的参展商绝大多数都是toB的企业，其主要产品都是销售给院校以及商业机构的，所以展示出的产品基本能够体现在我国体制内的教育，正在发生哪些改革。小马带大家来简单盘点下，本次大会的反应出的行业热点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热点一：STEAM教育与创客教育，事实上STEAM教育和创客教育并不是一个概念，STEAM代表的是科学、技术、工程、艺术、数学的一个集合，这个概念是美国反思其基础教育关于理工科呈现弱势，为了改变这种情况而提出的概念，之前只有STEM四个字母，后再才加上的艺术，变成了现在的STEAM教育，而在中国，即便是我们父辈小的时候就听说过一句话，叫学好数理化，走遍天下都不怕。如果不是STEAM教育更多的提倡动手做，也许现在未必有如此火热，STEAM还有一个重要的点就是开始注重跨学科的学习，这里不展开说。正因为动手做这个事，导致各个厂商出的产品和创客教育特别类似，创客教育的火热主要是围绕国家双创战略而来的，这两个领域从厂商出的产品来看边界非常模糊，与之有关的产品包括：
1.3D打印机，要说3D打印机，那简直就是梦想照进现实的神器，现在高中开设3D打印课程的学校已经非常普遍了，虽然在精度、耗材、打印速度等问题上，民用3D打印机没什么进步，但在应用于课堂确实已经足够了。
2.类Arduino的开源硬件，利用开源硬件，你就可以自己编写一段程序做些有趣的小硬件，小马有一套Arduino，写一个简单的程序，就可以用开关控制小灯自由量灭，其获得的成就感高于单纯编写程序，单纯的开源硬件做东西都会比较丑，看上去就像一堆电路板的堆砌，除了用3D打印机做一个漂亮的外壳外，用类似乐高的积木也是一个不错的选择。所以当你看到厂商某家厂商的产品不是像乐高，就是一堆电路板，那基本都是在做STEAM教育和创客教育的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热点二：虚拟现实（VR）技术在教育领域的应用，根据一个朋友的描述，虽然现在虚拟现实技术基本还是初期阶段，但是已经被很好的引进到了大学的课程中，即便与之相关的理论和体系都还未成熟，但已经够学校玩一阵的了，抛开虚拟现实的底层技术，单纯从应用来看，被应用最广泛的领域是职业教育，职业教育注重技能培养，而虚拟现实可以降低培养过程中的成本，虽然小马个人认为目前的虚拟现实教育体验极渣，但有一个事实是不能否认的是HTC是最好的虚拟现实设备供应商，几乎所有的应用都是基于HTC的设备研发的，我大火腿肠厂迎来了第二春。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热点三：大屏幕，中国人的浮夸有一个重要的体现，那就是对“大”个事情上没有止境的追求，那句著名的“logo要大”不知是多少设计师的噩梦。所以有关屏幕厂商产品的设计核心是，要大要大要更大。对于屏幕的使用，除了正常的电视类产品外，还有黑板和电子班牌，全场最大的屏幕应该来自与一款高达84存的超级大黑板，这个黑板既可以当屏幕，又可以当黑板，虽然用的不是粉笔而是某种特殊的白色笔，但小马依然对长期使用后的效果表示怀疑。更值得说一说的是电子班牌，电子班牌说白了就是一个PAD，挂在每个班级的门口，用来查看教室的动态信息，还可以作为学生的临时电脑，毕竟很多学生是没有个人电脑的，据说一家厂商从台湾引进了一款电子班牌，当时尺寸只有5寸，5寸？5寸怎么够，后来变成了7寸、然后有变成了10寸，拿着10寸的电子班牌去参展，本以为信心满满，可是隔壁参展的厂商已经做出了30寸的电子班牌了，30寸的屏幕并不是10寸的三倍，而是9倍啊，小马只想说，我这里有一个80寸的电子班牌，你要不要试一试啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热点四：各类个人终端的崛起，家长、学校对于移动设备会影响学生学习的莫名担忧，使得目前90%的中小学依旧不允许学生带手机，即便他们清楚的知道移动设备已经不可避免的进入到了人们生活的方方面面。可是在挺近教育信息化的大道上，没有个人终端怎么行，所以各种质量渣、体验差的学生手机、学生平板、学生电脑营运而生，虽然小马并不看好这类产品，不过在自己骗自己的道路上，总有人奋力前行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热点五：直播与录播，mooc已经火过气了，不过课程的直播与录播依然受到追捧，这里既包括各种硬件设备，从最专业的到迷你的，也包括各类教学网站建设服务，不过目前小马认为好的直播与录播服务要解决两个问题，一个是视频传输的高效率与低成本，另一个是丰富的交互，特别是直接通过web的交互，显然从开源网站上拽下来一个edx，改吧改吧就说自己能一秒钟建设网络课程平台的，都是在耍流氓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热点六：大数据，没有大数据的加持，怎么好意思说自己是科技公司，导致各大厂商产品中漫山遍野的充斥着表格、条形图、折线图和饼状图，虽然也不知道究竟有什么用，不过有数据总是好的，毕竟现在不仅是信息时代，更是数据时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这次国际智慧教育展上，小马的整体感觉是厂商们整体偏low，从此次会议中并不能窥探到教育的未来，或者说如果教育的未来仅仅就这个样子，那真是完蛋了，toB企业的产品还是改不了浮夸的毛病，所以在这样一个浮夸产品充斥的时代，最缺乏的，其实是一群目标清晰，有远见，知道自己要什么的校长们，或者说客户们，只有你知道自己的改革目标，才能在纷繁的产品中选出自己想要的东西，不然终究无法逃脱被厂商忽悠的命运。&lt;/p&gt;</summary><category term="智慧教育"></category></entry><entry><title>正在发生的历史，远比书本来的刺激</title><link href="/zheng-zai-fa-sheng-de-li-shi-yuan-bi-shu-ben-lai-de-ci-ji.html" rel="alternate"></link><updated>2016-11-14T12:10:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-11-14:zheng-zai-fa-sheng-de-li-shi-yuan-bi-shu-ben-lai-de-ci-ji.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;就在过去的一周，发生了很多大事，比如双十一又刷新了记录，达到了1207亿，与去年相比，上涨30个百分点，比如芥末墩开了2016年的全球教育科技大会，错过去年大会的小马，今年也好好的参与了一把，但本周最重要的事情，毋庸置疑，就是这场将会载入世界历史的美国大选。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一位做公司能做到亿万富翁，玩娱乐能在星光大道留下名字的唐纳德·特朗普同志，在政治领域当上了美国总统，相比较所谓影视歌三栖明星而言，这位政治、经济、文化的三栖跨界明星可谓是跨界领域的航空母舰。美国大选和奥运会一样四年一次，小马从来都感觉这事和自己没啥关系，但不知为啥，今年格外关注美国大选，而且打心眼觉得川普同志能赢。我预测他成功的原因是，为什么一个从一开始就像跳梁小丑的人，一个口无遮拦的人，一个所有人都嘲笑的人，一步一步成为了共和党候选人？与大选一开始就备受追捧的希拉里同台竞技。要知道他可不是上来就直接和希拉里同台PK了，在共和党内部，他就是一路被嘲笑，一路获得胜利的。这只能说明，除了媒体们报道的那些特朗普吸引眼球的奇葩言论外，这个人一定是有干货的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到现在，小马都分不清民主党和共和党的区别，但还是在大选期间以及大选结束后，看了很多关于这次大选的分析，以自己极为粗浅的政治底蕴来说一下自己对这个事的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一点是，美国人民没有传闻中那么幸福，与社会中的精英人群相比，底层民众期待一种改变，这种改变的方向无论好坏，他们都要改，因为不改变就意味着只能更差。这种心态很像中国某些人的心态，明明在过去三十年中国经济获得了长足的发展，但是他总觉得自己的生活越来越差，至少他认为现在的日子没有以前好，你问他为什么你觉得现在的日子不好呢，难道吃的没以前好么？难道穿的没以前好么？虽然吃的用的都比以前好，但是心里有落差，以前都日子是大家都很穷，现在的日子是周围人都比自己好，所以把富豪们全都抓起来杀掉，把钱分给穷人是理所应当的，所以人感觉日子好不好是不靠绝对值，而是相对值的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是，没有什么是理所当然的，比如全球化这个事。如果说全球化是一种趋势和必然，那在此之前，小马认为是毋庸置疑的，因为他确实持续在发生，在现在这个资金流、信息流、物流都如此顺畅的今天，全球化席卷全球。但就是这样，无论是英国脱欧还是特朗普当选，都流出了这样一个信息，那就是目前出现了空前的反全球化趋势，国家开始变的越来越封闭，为什么呢，因为所谓全球化，其实就是全球协同程度越来越高，每个国家都会在这种分工中扮演不同的角色，一个国家他扮演的角色越高阶，那他输出的东西就越是少数人才能做的事情，比如资本，技术和设计。而这些少数人在全球化中尝到了甜头，那些大多数人自然心中充满怨气，而这种怨气造就了今天这个反全球化的浪潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论你相不相信，媒体们集体唱衰的特朗普就这样成为了新一届的美国总统，也让未来充满变数，在学校学历史总感觉历史是如此的无聊，而我们现在就在见证着历史，这些正在发生的事情是如此鲜活，也让小马感到未来的这种不确定性充满魅力，也许那句话应该改一下叫：“未来已来，而且已经流行。”&lt;/p&gt;</summary><category term="历史"></category></entry><entry><title>北大附中与衡水二中</title><link href="/bei-da-fu-zhong-yu-heng-shui-er-zhong.html" rel="alternate"></link><updated>2016-11-09T11:15:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-11-09:bei-da-fu-zhong-yu-heng-shui-er-zhong.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近小马换了工作，之前已经说过了，工作的地点就在北大附中附近，所以公司老大就带大家参观了整个北大附中，连看带听讲解，确实感受到了很大的不同。下面就挑几个印象深刻的与大家分享一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大附中可能是北京乃至全国，改革最为激进的一个学校，虽然他既有初中部，也有高中部，不过初中部属于义务教育阶段，改革的空间不大，这里说的改革主要是高中部的改革，首先要说的就是它们的班级设置，目前绝大多数的高中都和初中的班级设置相同，都是以高一一班，高一二班这种行政班的方式组成的，但北大附中却没有所谓的行政班，而是将所有的学生放入了格物书院、致知书院等八个书院当中，学生入学一进来需要选择进入一个书院，每个书院都有自己独立的标识，文化，甚至规章制度，如果不知道该选哪个书院，学校有一套系统，根据你的性格帮你选择适合的书院，这就像哈利波特进了魔法学院，通过分院帽来决定自己究竟是进入格莱芬多学院还是其他学院是一样的道理。学院每个星期都会开大会，来讨论近期遇到的问题以及解决方案，每个书院可以决定自己的规章制度，甚至可以规定在学校里可以打牌，可以打游戏，学校只有一个框架性的要求，基本上只要你没有妨碍或影响其他人，绝大多数问题都可以由书院自己来决定。这样的管理方式比较突出的特点是，所有学生将跨年级生活在一起，书院会有一个文化的传承，另外这种自主管理方法也极大培养了学生们的公民意识。这让我想起了曾经在贺州学院一位老师和我说的一句话，他把他女儿送到香港念书，最大的感觉是，香港的大学培养的是公民，而中国的大陆的学校则是在培养社会主义接班人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那学生都分在了书院里了，课程怎么开展呢？难道每个书院都有自己的老师？当然不是，再怎么也不能配出8套教学班子吧。北大附中将所有的课程分在四个学院当中行知学院，包含国家要求的必修课程。元培学院，主要是针对竞赛类的课程，这里叫做荣誉课程。博雅学院，主要负责夸学科课程，要知道学科和学科之间出现交叉在当下实在是再平常不过的事情了。最后一个道尔顿学院，主要是国际课程，这里不单纯是英语，而是很多用英语教的别的课程。学生根据自己的发展方向，选择你的课程，你也许走的是高考的路，或者自主招生的路，或者竞赛加分的路，或者去国外学习的路。无论哪条路，你都有适合的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然不仅如此，针对非考试科目，也就是常说的音体美类的科目，学校构建了三个中心，运动与健康教育中心、视觉与表演艺术中心、信息与通用技术中心，听名字你也知道是干什么的了，不仅有课程，而且学校配有一个专业的话剧剧场，其规模和设备要比南锣鼓巷的蓬蒿剧场还要好。一个墙上贴满吸音海绵的专业音乐厅，还有一个鸟巢规格的操场。由于北大附中的面积实在太小了，国家对校园的容积率，即总建筑面积 与建筑用地面积的比值。 是有要求的，为了满足要求，学校正在打造一个超大型的地下体育馆，现在还没完工，不过据说向地下挖了三层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了这些还有很多有趣的东西，比如高中生的创客空间，实验室即教室的设计等等，参观完后，你不得不感叹这才是真正的素质教育啊，不仅要有前沿的思想和敢为人先的勇气，更重要的是要有充足的资金保障，要知道这些基础设施可都是以亿为单位投资建设起来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，北大附中也遭受着诽议，虽然在整个北京，北大附中高中整体排名在第六位，但是其高考成绩排名可能排在20名开外，虽然这种教育方式下的学生，学生能力绝对是突出的，但是在我国高考的指挥棒下，这种压力是肯定是要承担的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我想起了传说中的衡水二中，作为一个在河北上了四年大学的人，周围自然有一帮河北考生，其中不乏衡水地区的考生，经他们之口，小马也窥探到一二，严格的作息时间，高强度的考试练习外，有一个场景，让我印象深刻。一个学妹曾经说，当时他们为了赶时间，就把刚出锅的热饼放进塑料袋并且系好，然后就往餐厅桌子上伸直是地上扔，因为刚出锅的饼太热，根本没法下咽，为了让饼迅速降温，然后能够赶紧把饭吃完，就通过这种方式，让冰冷的桌面或者地面来给这饼降温，感觉着实残忍。可就是这种残忍，用高分送出了一批又一批学生进入大学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北大附中难道面对这种升学压力，就没有些妥协么？小马获得到了一个答案，那就是北大附中想明白了，我们究竟是在培养怎样的人，如果想清楚了，就是面对任何困难，也要贯彻下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实也对，北大附中的学生有三分之一到四分之一是不在国内读大学的，把孩子送进这样的学校时，家长就是希望能培养孩子的自主意识，责任意识和创新意识，这要比高考考高分，在他们心中更为重要。要知道北大附中的家长自身的受教育程度就相比其他地区要高不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我想衡水二中的校长也想明白了我要培养什么样的人，在衡水没有那么多好资源，我们唯一能给到学生的，就是一个好分数，让他尽可能去到一个好学校，一个好城市，一个更好的成长环境，要知道高考可能是我国为数不多屌丝战胜高富帅的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以无论是北大附中，还是衡水二中，我想都是好学校，提出了一个价值主张，并且坚持贯彻到底，这要比努力学习的时候讲减负，做特色的时候说没资源，面对改革只知抱怨的学校要好的多太多。&lt;/p&gt;</summary><category term="教育"></category></entry><entry><title>所谓大企业创新，其实就是“杀死自己”</title><link href="/suo-wei-da-qi-ye-chuang-xin-qi-shi-jiu-shi-sha-si-zi-ji.html" rel="alternate"></link><updated>2016-10-30T11:26:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-10-30:suo-wei-da-qi-ye-chuang-xin-qi-shi-jiu-shi-sha-si-zi-ji.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近听了罗辑思维的一期节目，来自李善友教授，题目叫《跨越不连续性》，其实我并不了解这位李教授，甚至我一度把他认成了另一个人，而其中的这个另一个人我并不喜欢，以至于当我在视频中见到他时，才发现自己认错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李教授讲的这个所谓的不连续性是指什么呢？我们先来说说，什么是连续性，由于人的生命是连续的，每个人的决策都会收到过去经验的影响，假设我们认为明天太阳会从东方升起，原因是在之前的日子，太阳都是从东方升起的，如果今天太阳依然从东方升起，那我们说这是一种连续性，连续性几乎成为了我们思考万事万物默认的假设条件。但过去的经验真的能持续指导我们么？答案当时是不一定的了。至少我的父母已经放弃了用他们的既有经验来指导我的行为了，除了价值观级别的东西向我输出外，基本上没有什么方法论跟我说，以至于在与父母的沟通中，越来越多的出现你看着办呗，反正你弄那些东西我们也不懂之类的话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，我刚毕业进入公司工作，一方面受到领导的照顾，而另一方面我也发现比我大10几岁的领导阶级们，正在受到强大的年轻人的挑战，以至于很多时候在疲于招架，所以使我很早就在思考一个问题，随着年龄的增长、经验的积累以及地位的提升，我应该建立怎样的能力，来面对年轻一代的挑战呢？当然我现在依然是年轻一代，目前还没想出答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越快的科技发展使得这个世界的不连续性出现的越来越频繁，过去的经验越来越难指导未来，个人尚且如此，而对于大型公司，则更是如此，前一个时代的优势，也许就变成了后一个时代的累赘，李教授在节目中甚至说，任何企业的衰落都是没有跨越不连续性。可以随便举几个例子，其实大家都很熟悉，比如诺基亚，当智能手机已经悄然超越功能手机的时候，他们依然执着于功能手机都开发，而由于没有跨越这种不连续性，诺基亚今天已经名存实亡，要知道在诺基亚如日中天的时候，也开发过智能手机，而且智能手机的市场份额超过百分之50，只是由于整体智能机的体量还太小，根本不足以得到公司内部的重视。同样随便再举些例子，柯达从胶卷相机到数码相机，福特从T型车到新型车，英特尔从PC芯片到移动芯片，都是由于无法跨越这种不连续性而导致企业的衰落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是会有一个问题，难道真的是大企业过于盲目自大，不懂或不能察觉新时代来临，而最终导致无法跨越不连续性么？当然不是！一个大企业，有这么多人在这个企业工作，怎么可能察觉不到新时代的来临呢？恰恰相反，这些大企业是率先感受到，甚至是直接创造出新时代的人。曾记得某期《冬吴相对论》中梁冬曾经说过，和诺基亚内部的人在聊手机时，他们早就知道未来手机将会是无所不能，同样的柯达更是第一个造出数码相机的公司。可是为什么就跨不过去呢？原因也很简单，就是因为大企业没有勇气，杀死自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马有一个深深的体会，小马毕业后进入了一家亚太地区最大的ERP软件企业，也就是我的老东家，由于自己所处的产品比较小，或者说不受待见，所以希望用这款产品做尝试，将产品转化成服务去销售，但是这个尝试可以说是一败涂地，产品转服务从公司内部就无法通过，财务部门甚至不知道该怎么记账，最后就不了了之，这年结束后，当时的领导就调离到别的岗位了。我开始全盘接手这个项目，这上一次尝试，主要是产品转服务销售，毕竟由于产品还是个软件，受到阻碍也正常。于是在立新版的时候，我提出要直接把他通过互联网的方式呈现给客户，只能提供服务，根本没有软件，也就是所谓的SaaS , Software-as-a-Service ,软件即服务。当时感觉自己牛牛的，公司当时没有一款SaaS的产品，我率先提出，肯定能获得认可，可结果是，这个方案，根本就没有被通过，大家清一色的表现出全部都是负面的担心，担心合同，担心销售不认同，担心客户不接受。小马很失落啊，会议结束后自己待在会议室里没有走，左看右看，发现墙上悬挂着公司早期的宣传海报，当时小马就震惊了，这家公司不仅仅清楚知道SaaS，而且很早以前就发布了云战略，不仅包括SaaS,还包括更底层的PaaS（平台即服务）以及IaaS（基础设施即服务），看的小马是目瞪口呆，因为这份海报是被公司当作战略对外发布过的，发布的时间是2010年，而小马提出方案时已经时2015年了，5年过去，公司没有涌现一个SaaS类的产品，究竟是什么原因，其实不过是旧的模式还在赚钱而已，就这么简单，随已日落西山，但依然赚钱，赚钱就没有杀死自己的勇气了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马没有黑自己老东家啊，自己一毕业就能进入这家公司绝对是福气，任何人都不会有杀死自己的勇气的。能杀死自己的大公司，又有几个呢？&lt;/p&gt;</summary><category term="创新"></category></entry><entry><title>你追求的自由也许只是不由自主</title><link href="/ni-zhui-qiu-de-zi-you-ye-xu-zhi-shi-bu-you-zi-zhu.html" rel="alternate"></link><updated>2016-10-17T16:05:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-10-17:ni-zhui-qiu-de-zi-you-ye-xu-zhi-shi-bu-you-zi-zhu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近听了一期罗辑思维，之所以听很重要的原因是这期节目的主讲人并不是罗振宇，而是我最推崇的学者吴伯凡，节目名字叫《人类史就是一部通信史》。吴伯凡很多人知道他是因为他曾经和梁冬共同做过一个电台节目叫《冬吴相对论》，这个节目可以说是改变我的一生，还记得在那个网络并没有如此发达，智能手机还没有融入人们生活的年代，只能用录音机收听，高中最后一任同桌每周都会听这个节目，用一个飞利浦的MP3，这个MP3有个神奇的功能是不仅可以听广播，而且还可以把广播节目录下来。就这样，每个周一我都拿着这个MP3听他周末帮我录下的节目，也不知道听了有多少期，可能有几十期，也可能是上百期，一直听到了高中毕业。几乎我所有对经济、管理的认知在当时都来自于两个渠道，一个每天中午一期的《全球财经连线》和一个每星期一期的《冬吴相对论》，由于长期听的是音频，我并不知道吴伯凡长什么样子，以至于真正见到他的照片和视频后，感觉比想象中的脸要圆不少，颜值实在无法算高。吴伯凡不仅涉猎领域丰富，而且可以打破领域和领域之间的边界，能帮助人有更多的视角看待问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便后来《冬吴相对论》停播了，我也对他的节目一直有关注，他持续输出观点的能力太强了，他目前有一个微信公众号《伯凡时间》我也在持续关注，这期罗辑思维《人类史就是一部通信史》确实给我了深深的震撼，节目在中间和在最后两次改变了我对某些问题的观点，下面就来详细说一说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这期节目中，吴伯凡首先用生态学的角度去解释生物追求移动性的过程，对于植物而言从来就没有获得过移动性，但他的一生都在追求移动性，都在追求将种子撒向远方，所以植物们想尽了各种办法，比如借助风的力量，借助水的力量，借助地心引力等，有些则在种子外长出果实，供动物品尝，顺便移动了种子，还有像榴莲这种，在茂密的丛林中散发强大气味，吸引动物找到他。而相比植物而言动物就幸运多了，天生自带移动性，可不同的动物移动性差异巨大，像蜗牛、乌龟这种生物移动性就非常差。讲到这里时，我就想，现代人拼了命买房子不就是在人为的给自己增加像乌龟蜗牛一样的外壳么，虽然房子没有背在身上，但房贷是背着的，他就像一个无形的壳，挂在你的身上。不过这个观点在节目的后一部分又再次被颠覆，我们接着看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;节目接着说，其实人的移动性也是很差的，但是人想出了办法，就是将人物理的移动与信息的传递相分离，不需要再有马拉松这样的惨剧发生，从烽火台的发明起，这一切就开始了，渐渐的，人们学会了构建虚拟的世界，将世界分为由原子构成的世界与由比特构成的世界，而比特世界是没有重量的，借由这种无重的比特世界，达到了移动性的无限增强，而借由这种移动性的增强，人类达到了前所未有的自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是什么是自由呢？ 所谓自由其实也分为两种，一种叫积极的自由，你可以做你想做的事情，而另一种叫消极自由，你有免于不被什么的自由，免于不被侵害，免于不被打扰，人之所以要有自己的房子，自己的空间就是在追求一种消极的自由，而追求消极的自由，也许比积极的自由更难能可贵，我们现在每天都可以获得大量，看上去无比的自由，却持续被这些信息裹挟，这种自由称为了一种不由自主，万物互联对于今天而言已经成为一种资源，而选择不被互联却是一种能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听了整个音频在想，有时候啊，大多数人都在做的事情，也许就是能够获得幸福的事情，大家不用想清楚一件事情为什么才要去做，而只要靠原始的野性做出判断也许就够了。大哲学家的生活状态也许仅如常人，只是他们想明白了，而常人没想明白，可没想明白又怎样呢，身体从来都不撒谎。&lt;/p&gt;</summary><category term="自由"></category></entry><entry><title>内容从未向今天一样如此值钱</title><link href="/nei-rong-cong-wei-xiang-jin-tian-yi-yang-ru-ci-zhi-qian.html" rel="alternate"></link><updated>2016-10-06T13:47:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-10-06:nei-rong-cong-wei-xiang-jin-tian-yi-yang-ru-ci-zhi-qian.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;大家都知道小马是一名爱奇艺粉，如果不是米未传媒的新作《拜拜啦肉肉》最终选择在优酷首播，我已经好久没有上过这个网站了，在网站浏览过程中，发现梁文道正在推荐一个优酷的自频道，叫“看理想”，曾阅读过梁文道的作品《我执》，还记得在背面的封皮有浅浅的这样一段话：我都知道了；这一切谎言与妄想，卑鄙与怯懦。它们就像颜料和素材，正好可以涂抹出一整座城市，以及其中无数的场景和遭遇。你所见到的，只不过是自己的想象；你以为是自己的，只不过是种偶然。握得越紧越是徒然。此之谓我执。一直感觉很深奥啊，梁文道在这个叫“看理想”的自频道中有一个自己的节目叫《一千零一夜》主要是带大家读书的，除此之外还有其他四挡节目，这五档节目共同组成了这个自频道，其中有一档节目叫《局部》，负责这档节目的负责人是陈丹青，著名画家，木心美术馆的馆长。木心美术馆已经不是第一次出现在小马的杂货铺中了，去年的公司年会在乌镇召开，木心美术馆就在乌镇，在之前的文章&lt;a href="http://jonym.com/wu-zhen-lu-you-xing-ye-de-qi-jian-chan-pin.html"&gt;《乌镇，旅游行业的旗舰产品》&lt;/a&gt;中提到过，当时我在木心美术馆待了整整一个下午，当时木心美术馆正在做一个关于尼采的展览，小马不仅看了整个站来，还假模假样的的看了一小部分尼采的著作《查拉图斯特拉如是说》，后来会北京还专门买了一本，只是到现在都还没有拆封，而《局部》这档节目的第一集就是讲述关于在木心美术馆对尼采展览的布展中的相关事宜，让我瞬间感觉那次展览白看了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完第一集后，小马迫不及待准备打开第二集时，发现第二集只能看5分钟，然后就开始收费了。注意，这个频道的收费并不是因为他是一个优酷VIP专属节目，而是一个独立的收费频道，每年198人民币，价格可比优酷的VIP还要贵的多。这确实给我以震撼，看来内容作者的春天真的到来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从前互联网公司都是只做平台不做内容，后来像爱奇艺这种开始做自制剧，用优质内容吸引流量，然后开始做一些只有VIP会员才能体验的比如最近做的郭德纲单口相声《坑王驾到》等，而最近越来越多的互联网做平台公司的公司开始做内容，而且通过内容本身进行收费，比如喜马拉雅FM上就有米未传媒做的《好好说话》，阿里大神们做的《湖畔三板斧》，逻辑思维做的得到APP里的订阅专栏像《李翔商业内参》《通往财富自由之路》等都是要进行收费的，而且价格并不低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在小马看来，这对于互联网行业来说已经不是一次技术升级了，所谓技术升级比如从PC的互联网转向移动端的互联网，而是一次价值观的升级，我国最早的互联网公司可都是只做平台内容基本靠偷的，比如软件啊，音乐啊，电影啊，新闻啊，有一个算一个，没有哪家能自己生产内容的，而那个时代几乎就是内容作者们的地狱，辛苦的劳动成果轻易被剽窃不说，还没地方说理去，而前一阵有一个新闻周杰伦的新专辑《周杰伦的床边故事》，在QQ音乐的销售额已经超过了3000万，这在中国的数字音乐史上应该是绝无仅有的，也开启了好音乐就能多赚钱的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以小马的建议是这个时代用户们更需要的是PGC产生的内容，而不是UGC产生的内容，互联网精致内容的时代已经开启。&lt;/p&gt;</summary><category term="内容"></category></entry><entry><title>斜杠青年，给生活赋予新意义</title><link href="/xie-gang-qing-nian-gei-sheng-huo-fu-yu-xin-yi-yi.html" rel="alternate"></link><updated>2016-09-25T13:33:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-09-25:xie-gang-qing-nian-gei-sheng-huo-fu-yu-xin-yi-yi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;本节目由get APP赞助播出，下载get APP，有趣生活，从此开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近有一个新的概念，叫斜杠青年，第一次听到这个词是在8月份的第一财经周刊中，文章题目叫《做斜杠青年，要知道的8件事》。那什么是斜杠青年呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓斜杠青年，是对拥有多重身份和职业人群的一种新定义，即在做个人介绍时，可以用斜杠来区分不同身份。那从这个定义上来看，斜杠青年并不是一个新概念啊，比如我们在介绍鲁迅时都说，鲁迅，中国近代伟大的文学家／思想家／革命家。原来我们身边充斥着这么多的斜杠青年啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然这是开个玩笑，不过在这个认知盈余的时代，斜杠青年越来越多地涌现出来，他们不再满足于单一职业和身份带来的成就感，而是选择一种更多元化的生活。他们身上也反映出这个时代人群的一些特征：愿意拥抱变化、自学能力强、拥有多种技能，同时向往自主、有趣，又能经济独立的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，当你不喜欢现在所在的行业或工作，却又担心放弃工作自己就会被饿死，成为一个斜杠青年确实是个好选择，虽然成为斜杠青年你需要做好心理准备，但人人都可以成为斜杠青年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马可以算是一个斜杠青年，教育公司产品经理／培训师／电台主播／即兴喜剧演员，这个斜杠的自我介绍看上去还不错，但小马属于比较低端的斜杠青年，因为除了产品经理这种本职工作外，其他的斜杠还无法很好创收，作为一个电台主播，截至目前只获得了一个荔枝，作为业余即兴喜剧演员也从来没获得过门票分成，而一个高阶的斜杠青年可以进化成为真正的自由职业者，他们的每一项技能都可以为自己创收，比如我的朋友Joey康同学，一个比小马还小两岁，但拥有一身本领的斜杠青年，他不仅是优秀的即兴喜剧演员，鲜榨喜剧的台柱子，同时还帮企业做年会创意，另外还是名手部极限运动爱好者，精通魔方、竞速叠杯、剑玉等多项运动，可谓外在有形，内在有才。他的生活精彩且富有激情，是很多人所向往的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过成为一个斜杠青年，并不是一件简单的事情，要在一个不熟悉的领域从零开始意味着要投入大量的时间和精力，因此触发这种“跨界”行为，需要些契机和动力。作为职场新人，先做好一个领域的工作是非常必要的，围绕这个领域发展有内在联系的相关领域是一个安全的选择，在第一财经周刊的报道中，某斜杠青年既是一名心理咨询师又是一名GRE的英语老师，看似没有关系的两份工作，其本质都是和人交流，靠说话去养活自己。心理学会学习精神分析和心理动力学，强调理论思考，这个刚好也是GRE考试对于学生的要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，在这个共享经济的时代，成为斜杠青年又拥有着最丰富的平台，你可以用相对较低的成本成为一个知乎的大V，一个在行的行家，一个滴滴的司机或者一个Airbnb的房东，当然，你想接触更多的斜杠青年甚至自由职业者么？你想向魔术大师，魔方达人，太极传人学个一招半式么？打开你的手机，登录jinengjie.com，下载get APP，各式大神任你挑选，包括前文提到的Joey康同学，也在里面哦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平淡生活的你，开始尝试做一个斜杠青年吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="斜杠"></category></entry><entry><title>这是一篇时政论文，题目是：持续创新，跨越“中等收入陷阱”</title><link href="/zhe-shi-yi-pian-shi-zheng-lun-wen-ti-mu-shi-chi-xu-chuang-xin-kua-yue-zhong-deng-shou-ru-xian-jing.html" rel="alternate"></link><updated>2016-09-08T17:08:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-09-08:zhe-shi-yi-pian-shi-zheng-lun-wen-ti-mu-shi-chi-xu-chuang-xin-kua-yue-zhong-deng-shou-ru-xian-jing.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近在申请北师大的MBA，北师大和其他学校不太一样，它将英语啊，政治啊这些需要在复试通过的科目提前到了面试阶段，所以在面试过程中需要提交一份2000字的时政论文，其参考文献是十二届全国人大第四次会议上李克强总理所作的《政府工作报告》，要命的是除了字数和要求手写以外，就没有给任何其他要求，也没有给范文，所以仔细阅读这篇政府工作报告后，小马写了下面这篇2000字的时政论文，在此全文发表，由于没有这种文章的写作经验，还需要各位批评指正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题目：持续创新，跨越“中等收入陷阱”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在十二届全国人大第四次会议上李克强总理所作的《政府工作报告》中指出，今后五年是跨越“中等收入陷阱”的重要阶段，各种矛盾和风险明显增多，而发展是硬道理，是解决我国所有问题的关键。那究竟什么是“中等收入陷阱”？它又会给国家发展带来怎样的影响？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓“中等收入陷阱”是指：当一个国家的人均收入达到中等水平后，由于不能顺利实现经济发展方式的转变，导致经济增长动力不足，最终出现经济停滞的一种状态。而人均收入达到中等水平的一个直接表现是人均GDP在3000美元以上和1万美元以下，从数据来看我国2015年人均GDP约5.2万元人民币，约合8000美元，正好处于该阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多国家都能够成功避开“中等收入陷阱”，并且进入了新一轮的发展阶段，除了很多欧美发达国家外，像日本、韩国等也都成功避开“中等收入陷阱”，比如日本人均国内生产总值在1972年接近3000美元，到1984年突破1万美元。韩国1987年超过3000美元，1995年达到了11469美元。从中等收入国家跨入高收入国家，日本花了大约 12年时间，韩国则用了8年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但并不是所有的国家都能够幸运的避开“中等收入陷阱”，相当多的国家落入等收入国家陷阱自今不能自拔，其中亚洲和南美国家居多。像亚洲的菲律宾、泰国，南美洲的巴西、阿根廷以及墨西哥等至今仍在“陷阱”里苦苦挣扎。如菲律宾1980年人均国内生产总值为671美元，2006年仍停留在 1123美元，考虑到通货膨胀因素，人均收入基本没有太大变化。还有一些国家收入水平虽然在提高，但始终难以缩小与高收入国家的鸿沟，如马来西亚1980年人均国内生产总值为1812美元，到2008年仅达到8209美元。阿根廷则在1964年时人均国内生产总值就超过1000美元，在上世纪90年代末上升到了8000多美元，但2002年又下降到2000多美元，而后又回升到2008年的8236美元。拉美地区还有许多类似的国家，虽然经过了二三十年的努力，几经反复，但一直没能跨过1万美元的门槛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，如果陷入“中等收入陷阱”中，经济就持续徘徊在GDP1万美元以下，很难突破1万美元，同时还有可能出现经济增长回落或停滞、贫富分化、腐败多发、过度城市化、社会公共服务短缺、就业困难等问题。所以如何有效避开“中等收入陷阱”，保持经济持续增长成为了我国下一阶段发展的重要议题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想要避开“中等收入陷阱”，还要看“中等收入陷阱”究竟是怎么来的。一个国家的发展必然是从参与低端制造业等附加值相对较低的产业开始的，随着经济的发展，人们的收入越来越高，对生活品质的要求也逐渐增高，人工成本也就越高。如果劳动力无法转向附加值相对较高的产业，而是持续在附加值相对较低的产业工作，那经济增长将会陷入瓶颈，而增加产业附加值的唯一方式就是创新。所以增强国民创新意识，提高国民创新能力是避开“中等收入陷阱”的重要手段与方法，报告提出充分释放全社会创业创新潜能。着力实施创新驱动发展战略，促进科技与经济深度融合，提高实体经济的整体素质和竞争力。其路径有三：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一、强化企业创新主体地位。一个国家之所以能成为经济强国，一定是因为这个国家有一批具有国际竞争力的企业，而我国逐渐走出人口红利后，竞争力必将从低成本转移到高创新，一批具有强大创新研发能力的企业已经感受到了企业创新带来的经济利益，以华为为例，2015年华为全年收入3900亿，较上一年增长35.3%，而这一成绩的背后是华为500亿的研发投入与持续创新，根据世界知识产权组织在日内瓦总部发布公报，表示去年向该组织提交的国际专利申请数量中，华为技术有限公司在企业界排名第一。可见强化企业创新的主体地位符合经济发展的客观规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二、发挥大众创业、万众创新和“互联网+”集众智汇众力的乘数效应。从根本上说，创新的动力蕴含在人民群众之中。我国有9亿多劳动力、1亿多受过高等教育和有专业技能的人才，这是创新的最大动能。从全国来看，人才流入地区，经济必然发达并且持续，如北上广深等一线城市；人才流出地区，经济表现疲软，如东北地区。激发每一个人的创新能力，积小流而成江河，打造众创、众包、众扶、众筹平台，国民的创造力得到释放，经济自然可持续发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三、深化科技管理体制改革。扩大高校和科研院所自主权，砍掉科研管理中的繁文缛节。早在2014年就有报道说目前我国科研人员的总数已经超过美国，排名世界第一，然后由于体制上的束缚，我国科研人员的创新能力并没有真正发挥出应有的效果，相当一部分研究成果被束之高阁，没有合理有效 的市场化，所以通过实施支持科技成果转移转化的政策措施，完善股权期权税收优惠政策和分红奖励办法，将极大鼓励科研人员创业创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实所谓创新不仅仅指的是科技创新，制度创新，商业模式创新，任何事物都有创新的价值。在未来，无论你是学生，职员，企业高管还是政府工作人员，创新都将是永恒的主题，只有持续创新，才能使国家跨越“中等收入陷阱”；只有持续创新，才能让每一个人拥抱更美好多明天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全文到此，其实政府工作报告所涵盖的内容包括了国家发展的各个方面，我之所以选择从创新的角度切入这个题目，也和我从事的工作有关，第一次听“中等收入陷阱”还是在香港城市大学孙洪义老师的讲座上，在此之前，我听过很多人的论调还仅仅停留在搞双创教育就是为了解决就业问题，虽然这种说法不能说是错的，但解释的过于粗浅，粗浅到深究一下就不符合逻辑。高校究竟还是培养人的地方，双创教育的出现就是为了培养具备创新能力的人才，而创新不仅是跨越“中等收入水平”的跳板，更是新时代下经济持续增长的动力。&lt;/p&gt;</summary><category term="创新"></category></entry><entry><title>消失的大众，垮掉的巨头</title><link href="/xiao-shi-de-da-zhong-kua-diao-de-ju-tou.html" rel="alternate"></link><updated>2016-06-13T15:36:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-06-13:xiao-shi-de-da-zhong-kua-diao-de-ju-tou.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近我买了两盒瓜子，虽然已经订购了好多天，可始终没有邮寄到，打开订单信息发现到写这篇文章为止，物品状态仍然是未发货。即便如此，我却没有丝毫的生气，反而对这两盒瓜子变的格外期待，而如果让我妈知道这两盒瓜子的名字，我想她一定会认为我疯了，或者直接掐死我，因为瓜子的名字叫“粑粑瓜子”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，就是这个名字，“粑粑瓜子”，如果你怕听错，这个瓜子的盒子上，赫然用白底黑字写着“吃口shi，冷静一下”，也许听收音或者看文章的你们被分为了两派，一派会说：“哦，是这个啊，你好潮啊。”而另一派会说：“什么鬼？好恶心。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粑粑瓜子是什么呢？他确实就是一盒原味瓜子，由朝阳公园东七门微信公众号出品，这是最近最火的辩论节目“奇葩说”的官方公众号，第一次粑粑瓜子亮相于第三季的最后一期出现，马东、高晓松、蔡康永等一众人从便便型的容器中拿出瓜子，一边嗑瓜子一边谈笑风生，虽然以屎尿屁为主题的食物并不是第一次出现，我们也见过曾经风靡一时的便所主题餐厅等，但对食物类产品起这样的名字，还是相当需要勇气的，销售情况确实很难预知。而作为朝阳公园东七门的第一款食物类产品，粑粑瓜子的销售非常火爆，这也就是为什么到目前为止我还没有收到产品的原因。当然更为奇特的事情是，这个叫朝阳公园东七门的公众号一共出售三种产品，一个是粑粑瓜子，一个是与阿芙联合出品的名为小清新去污皂的洗脸皂，还有一个叫“好好说话”的东西，这是一个在喜马拉雅上付费收听的音频节目，教人如何说话。这三个产品谁都不挨着谁，而各自销售情况都还不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像朝阳公园东七门这种微信店上卖的产品谁也不挨着谁的情况并不是孤例，赫赫有名的罗辑思维卖的东西，除了书，还包括课程，手表，礼品，大米，耳机反正不知道有多少品类，这种情况让小马思考一个问题，链接商家与消费者之间的，究竟是什么呢？是什么让这些人让消费者产生了购买行为呢，特别是在物质极大丰富的今天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前一阵，《第一财经周刊》做了一篇文章叫《消失的大众》，整个文章就说了一件事，消费者已经厌倦了大品牌，这导致像宝洁这样的巨头已经连续6个季度销售下滑了，在对公司人使用洗发水品牌的调查中，即便已经罗列了40个品牌的情况下，依然无法覆盖公司人的喜好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而同时小众市场正在崛起，像Bilibili这种网站在越来越多的关注，前一阵我去参加GMIC全球移动互联网大会，在国家会议中心，其中有一个小展，关于互联网电影，Bilibili也送展了些作品，其中有一个作品我印象深刻，那就是Bilibili在广州塔做过一次推广，被称作“小蛮腰”的广州塔上出现了Bilibili的那个像电视一样的logo，于是众多粉丝自发在广州，以广州塔为背景穿着二次元的衣服，跳着宅舞（算是一种二次元舞蹈吧，我不太懂）,并制作视频。我当时看这个视频的时候特别想哭，我在想用户们是多爱Bilibili，才能自发做到这种程度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，回过来，奇葩说也好，Bilibil也好，在物质极大丰富的今天，链接商家与消费者之间多究竟是什么呢？我想应该是所谓共同的价值观吧，而且是小众人群的价值观，奇葩说用了3季上百个辩题向大家证明世界的多元，Bilibili用上万个二次元视频证明有这么一群人坚信二次元的存在，这就是小众的价值观。最近我看了一些让自己比较反胃的广告，广告展现了品牌极尽所能的在谄媚年轻消费者，最典型的就是三星盖乐世手机的广告，主题基本就是不在意世俗啊，做自己啊，这种对年轻人价值观的把握是相当浅薄的，要想真正了解年轻人怎么想，那就让年轻人多做点事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的粑粑瓜子到了，我需要吃口shi，冷静一下。&lt;/p&gt;</summary><category term="商业"></category></entry><entry><title>跨界创新，可以学学郎世宁</title><link href="/kua-jie-chuang-xin-ke-yi-xue-xue-lang-shi-zhu.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-30T09:08:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-05-30:kua-jie-chuang-xin-ke-yi-xue-xue-lang-shi-zhu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;本周的文章第一次跳票，所以发现人跳票是有惯性的，上次没有准时发录音，这次就连文章也没有写了，所以坏习惯很容易养成，不过作为懒癌晚期，还是要加把劲，把该补的补上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周日没有发文章，还有一个小原因，就是趁着出差自己跑了一趟香港，和上次去香港不同，这次主要是去香港城市大学参观一下，期间正好碰上了一次展览，主要是台北故宫博物院与香港城市大学合作，借助新媒体技术，展示文物，而这期的所有展览品，都来自于一个我之前根本不知道的人，这个人是郎世宁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郎世宁是谁，这个人名气很大，以至于这个人的一生还拍成了电视剧，只是不爱历史的我从未了解过，他是一个外国人，一个宫廷画师，一个传教士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1688年，也就是我国清朝期间，这哥们出生在了意大利米兰，然后学习绘画，1715年，康熙要在国外找些很有技能的人，来为大清国效力，郎世宁就作为画师被招入宫，不过他身上带着一个重要的任务，那就是作为传教士，传播基督教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然来到中国前，这哥们就已经在绘画上小有造诣，但是巨大的文化差异让他刚开始的时候不知所措，于是他就开始了自己的跨界创新之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次见到毛笔和宣纸的时候，郎世宁就蒙圈了，因为压根就没见过，当时西方的绘画风格注重写实，而中国画则更讲究神韵，郎世宁很担心啊，这作为一个画师，连毛笔都不会用，这是要分分钟欺君罔上，杀头掉脑袋啊，于是他撸起袖子，大胆作画，同样在宣纸或者在绢上作画，他首次采用了胶状颜料，用西方绘画风格画中国画，在众多的作品中，有一幅画叫《八骏图》，现在搜《八骏图》更多的是徐悲鸿画的，潇洒飘逸，威风凛凛。而郎世宁定画的马基本就是萌萌哒，马不是腿短的，就是瘦的皮包骨的，反正一看就不觉得是什么好马，非常写实，因为中国马基本就那个样子，看郎世宁的作品除了写实外，还有一个特点，就是画的尺寸特别大，恨不能画匹马，要用1米8乘2米那么大的纸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，郎世宁是第一个将文艺复兴时期绘画的透视手法与明暗变化首先引入到中国的人，也就是说，我们现在学美术，最开始学素描，画个球啊，画个立方体啊，这些东西，在康熙以前是压根就没有的，因为以前的中国画家，在画山水的时候，可能根本就没有那样一座上，都是画者自己内心想出来的，我小学时学画国画，最擅长的是画荷花，可我从来没见过荷花什么样子，郎世宁将透视手法运用到中国画后，还与学者年希尧出了一本叫做《视学》的书，并且形成了新的画派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他不仅跨界融合，更懂得创新，西方在画人物的时候，特别注意光线和脸部的明暗变化，透过这种变化，会显示出一种威严感，不过当时的中国并不喜欢这种画风，因为好端端的脸上，非要黑一块，这不就是阴阳脸么。于是郎世宁在给皇帝和妃子们画像时，调整了光源的位置，光从前方打下来，可以保证整张脸都没有什么大的阴影，而在鼻子等细节处增加阴影，从而增加立体感，只是不知道为什么郎世宁画皇帝妃子们的图，除了服装的变化，各个妃子都脸几乎都一个样子，看来她们可能组团去了躺韩国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然郎世宁还有一个贡献，就是参与了圆明园的规划与设计，之所以现在看圆明园遗址非常具有异域风情，这与他在设计时将中国建筑风格与西方建筑风格完美融合分不开，当然稍提一句，十二生肖兽首铜像，也是这哥们设计的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实郎世宁一生的成功，就是跨界创新的成功，用中国的毛笔与宣纸画西方油画，这事儿任何一个国画大师都干不出来，小马认为，如果你在一个领域里深入研究，你也许会成为领域内的高手，但如果你想成为一个顶尖高手，一个能对该领域产生突破的人，那一定是要去其他领域寻找路径，为什么外来的和尚好念经，是因为跨界创新才是出路啊，只是郎世宁的真正梦想是传教，可他从来没有实现过，也不知这他的一生值不值。&lt;/p&gt;</summary><category term="跨界创新"></category></entry><entry><title>告急！傻子太多，骗子根本不够用！</title><link href="/gao-ji-sha-zi-tai-duo-pian-zi-gen-ben-bu-gou-yong.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-22T10:56:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-05-22:gao-ji-sha-zi-tai-duo-pian-zi-gen-ben-bu-gou-yong.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;这几天因为工作原因，在深圳停留了一下，顺便约了深圳的几个朋友聊天，勾哥就是其中一个，在我眼中，他是一名计算机天才，我的这点计算机技术基本都是他教的。见到我的第一面，他就抒发了一个感慨说，你不觉得目前互联网用户中，百分之90都是傻x么？虽然上来的这句寒暄比较突然，但我还是有些小认同的。勾哥所在的公司是做大数据分析H5新媒体营销的，他打开了一个后台，代码调用给我看了一下，近期传播范围最广，阅读率排名最靠前的10个H5页面。虽然不愿意相信，但结果也能猜出来，基本内容就是十件事情打死都不能做啊，十个东西打死不能吃啊，感恩鸡汤啊，莫生气啦等等。内容层面毫无营养，设计方面也是一无是处，根本谈不上什么配色，字体搭配等等，而且这还是在目前H5技术如此成熟的情况下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些内容我们不曾见过，却又似曾相识，没见过是因为我圈子里的朋友从来不发这么low的东西，而似曾相识是我们的父母时不时转发过来东西，基本就是这些。我爸曾经有一段时间和我交流的方式就是隔段时间给我微信发一个这类东西，有一天因为这事，我不开心的和我爸说了一下这些都是假的之类的事情，从那以后就再没给我发过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以此为开端，我和朋友们聊起了目前互联网的各种黑色产业链，比如如何将假鞋卖出真鞋的价格，首先做一个广告弹出的程序，或者类似的东西，然后在获取你的电脑ip时，先判断来源，如果来自一线城市，就放弃了，如果是来自小城市，就去引诱你点击链接，在10000个获得假鞋信息的人中，总有1个人能购买；当然卖假鞋至少还会发货，那些卖虚拟物品的，啥都没有，空手赚钱，还有些卖保健药品，医疗器械的赚的也是盆满钵满。所以现在的黑客们看见创业公司都绕着走，根本就不攻击，因为攻击了也没钱赚，而那些真正赚钱的网站，首先思考的就是如何面对网络攻击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个蛮可怕的情况，生活在一线城市的年轻人，特别是创业者，好像不知道目前市场上的主流消费人群，也就是那些生活在三到八线城市，40岁左右的人群，这些真正具备消费能力的人群，他们究竟在想些什么，他们真的需要些什么，一边在将大数据，云计算，共享经济做的热火朝天的时候，这些制假贩假，胡说八道的项目却在肆意赚钱，我们所看到的需求，真的是客户眼中看到的需求么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前一阵，我爸我妈在家里买了台电视机，我一听是什么朋友介绍，打折优惠，我就知道这两位肯定被忽悠了，结果花3000多大洋买的电视，京东也就2000块，我很生气，和老两口说以后再买电器，我给你们买，别花冤枉钱。可这两天，他们又斥巨资1w块，在老家买了个电冰箱和一个洗衣机，我当时就疯了，说咱家是不是太有钱了，那俩东西加一块，也就卖个6000块，可我妈很委屈的说，我们就怕买的东西是坏的，退换还麻烦，也许多个几千块钱并不是大问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据说现在的互联网企业会根据用户的区域位置和消费行为进行分析，同样购买的东西，可能会发不同的货，互联网可能将大城市和小城市营造成了两个世界，在对于国内的市场而言，一线城市也许只是个试验场，而真正的星辰大海，却是在那些小城市，甚至农村里。&lt;/p&gt;</summary><category term="市场"></category></entry><entry><title>以喜欢的方式，学习喜欢的内容，这就是MOOC</title><link href="/yi-xi-huan-de-fang-shi-xue-xi-xi-huan-de-nei-rong-zhe-jiu-shi-mooc.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-14T10:56:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-05-14:yi-xi-huan-de-fang-shi-xue-xi-xi-huan-de-nei-rong-zhe-jiu-shi-mooc.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;写这篇文章时，小马在从杭州到厦门的火车上，今天要讲一个已经快火过气的话题，那就是MOOC，小马作为一个教育工作者，来聊聊这个事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2012年，出现了一种基于网络、针对大众人群的大规模开放在线课程（Massive Open Online Courses, MOOC）,说简单点，就是你能听过的那些世界上最著名大学，把自己的课程录制成视频，加点图文材料和练习题，然后放在网站上，全球人民都来学，学完了能获得一个官方勉强认可的结业证书，纸质的还要花钱买。MOOC刚出来的时候，大众与媒体几乎给予了全部的赞美，说这是一次教学行业的革命，是一次颠覆教育行业的海啸等等。可是随着时间的推移，对MOOC的诟病也越来越多，比如强制性不做啊，完成率低啊等等，小马使用过目前国内和国外几乎所有主流MOOC平台，以小马之视角，来看看MOOC。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对MOOC目前最大的诟病就是完成率低，以麻省理工出的第一门课“电路与电子学”为例，该课程有15.5万的学生报名，可最后完成的人只有7157人，通过率4.62%，目前整体的MOOC完成率也只有4%左右，因为这种课程形式缺乏强制性，所以不能保证学习效果，这注定只能成为一种辅助性的教学手段，可事实真的是这样么？小马首先要问一个问题是，我们为什么非要完成学习？难道学习是我做给别人看的事情么？小马修过应该有十几门MOOC,而完成能拿到证书的课程，其实也只有20%左右，没修完课程的原因有这么几种情况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一种是这个课做的实在看不下去啊，比如学堂在线下有一门清华大学开设的创业启程课，属于创业基础课程，这课简直就是灾难，教师面对镜头紧紧张张，授课内容零散，没有经过精心的设计，自然看不下去啊。在面对视频课程的时候，学习者是看不爽讲师，分分钟就会关闭视频的，比如在Coursera上有一门宾夕法尼亚大学沃顿商学院开设的一门叫做游戏化的课程，本课的开设者就是《游戏化思维》这本书的作者，绝对的大佬，而且这门课程制作也还算可以，但即便如此，由于上课前我已经读过这本书，课程讲的比较乏味，我在学了4个章节后，也停止了学习。
第二种是我只是想简单了解下这个领域的东西，比如清华大学开设的营销课程，我跳着看了看，有兴趣的多看些，没兴趣的少看些，本就没想完整修这门课。
第三种是我已经学习过类似的课程，就想简单做个比较，比如我之前在中国MOOC大学修过北大关于MOOC是什么的课程，所以再看清华的类似课程也就仅仅是做个对比而已。
看上去我好像对清华很有意见的样子，其实不是，稍微澄清一下，清华大学肖星老师的“财务分析与决策”课程就非常好，我这么不喜欢财务，也完整学习了这门课。所以在MOOC时代下，没有强制性，完成度低并不能证明学习效果不好，如果按照这个逻辑，大学中教学质量最好的课程是那些每节课上课点名，下课还点名，只要一次不到，就让你得59分的课程，而真正能让学生以自己喜欢的方式，学习自己喜欢的内容的课程才是真正的教育进步，因为学习从来不是给别人学的，不需要别人来指手画脚。多说一句，如果那个“电路与电子学”的授课老师想在线下教7000多人上课，可能要花掉大半辈子时间吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马不想说MOOC就好到不行或如何，小马更想说的是，在教学技术的选择与应用上，我们做的太亦步亦趋了，要知道，新技术应用到教育领域这件事，从来就没有停止过，收音机，电视，光盘，软件，只要有新技术，就会应用到教育中。而对于我们来说只有当MOOC的概念出现后，才开始按照所谓的MOOC课程制作模型来设计课程，却没有想过，第一门MOOC做出来的时候，可没有人说什么大规模开放在线这些东西，他们仅仅是认为这种方式也许最适合这门课程。而在我看来利用互联网技术制作课程，最大的好处是，他能超越时间与空间的限制，那些依然面对ppt,将课程内容实录下来的视频，依然显的很原始，当我在看edX上MIT的创业101课程才深切感受到了这一点。不仅如此，SPOC，翻转课堂，混合式教学，这些新的教学技术，也都不会是先有理论再有实践的，每一门课程都具有其独特性，作为课程的制作者，我们只需根据现有的技术，选择最适合的方式，进而设计最优质的内容，世界本没有MOOC，说的人多了，就有了MOOC，而MOOC究竟是什么，绝大多数人已经忘了。&lt;/p&gt;</summary><category term="MOOC"></category></entry><entry><title>80000+公里，50+次飞行记录，小马告诉你哪家航空公司最靠谱</title><link href="/80000gong-li-50ci-fei-xing-ji-lu-xiao-ma-gao-su-ni-na-jia-hang-kong-gong-si-zui-kao-pu.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-18T11:32:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-04-18:80000gong-li-50ci-fei-xing-ji-lu-xiao-ma-gao-su-ni-na-jia-hang-kong-gong-si-zui-kao-pu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近一直奔波，从合肥飞往哈尔滨的航班上，突然想起写这篇文章，截止目前为止，小马的飞行记录已经超过50次，不同的航空公司各有特点，小航空公司的特点比较明显，比如春秋航空比较便宜，我曾经购买过石家庄飞沈阳的飞机票，只要49块钱，简直是学生党的救星，再比如四川航空的空姐比较漂亮等等。但要是说我国四大航空公司，国航、东航、南航和海航中，哪家航空公司最靠谱呢，本期我们就来聊一聊，我最爱，觉得最靠谱的航空公司，海南航空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实评价一个航空公司是否靠谱，最重要的数据是准点率，不过我国飞机的准点率，除了与航空公司有关，还与机场，线路等有极大的关系。虽然航班准点率一直被大家诟病，但是从《第一财经周刊》的调查中显示，我国飞机的准点率其实没有那么糟糕，各大航空公司整体差别不大，小马之所以认为海南航空是最靠谱的，主要是他的细节设计，那小马以一个产品经理的事逼视角来细数一下，海南航空的几个设计细节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那第一点就是登机牌，登机牌分为两类，一类机场统一的登机牌，另一类是各家航空公司不同的登机牌，我们都知道登机牌一般是由铜板纸彩色印刷的（当然也有极少数像春秋航空一样直接用普通纸张黑白打印的），基本是由一个稍长些的部分和一个或两个稍短些的部分组成的，几乎所有的公司在检票的时候都会把稍短的部分拿走，而留给客户稍长的部分，而只有海南航空会把稍长的部分拿走，给客户留下稍短的部分，我们都知道，稍长的部分由于面积大，上面显示的信息会多，除了航班号，座位号等，还会有比如登机时间，登机口等信息，看似信息较多是好事，但实际上，当你登机检票的那一刻，像登机时间，登机口等信息瞬间就变成了无效信息，由于登机牌上的标注一般写的都比较小，信息过多还会让你总看错信息，比如把登机口和座位号看反之类的，除此之外，而较长的登机牌，你必须折叠放入口袋里，像我这种不喜欢把行李托运的人，手中总是很多行李，长长的登机牌对我总是个不大不小的负担。而海南航空留给用户的较短登机牌，尺寸相当于一张银行卡大小，上面只有航班号，始发地/目的地，座位号，乘客名称等少数必要信息，登机牌可以很方便的放进兜里和钱包里，也确实减轻了负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是关于安全须知，现在除了少数飞机依然使用人工介绍安全须知，绝大多数都是播放视频了，安全须知的视频内容其实都是一样的，什么如何系安全带啦，如何逃生啦，如何带氧气面罩啦等等，其他航空公司的安全须知看过一次后基本不想看第二次，而海南航空的安全须知却与众不同，我看过至少三个版本的安全须知，其中一次是葫芦娃版本的，利用了各种葫芦娃与蛇精们的对抗来描述飞机中的各种情况，只是不知道外国朋友们看了是什么感受；还有这次看到的版本竟然是个深度植入的广告片，应该是与鲁能三亚湾的一个旅游项目合作的，虽然在讲安全须知，但整个片子却没有出现飞机，比如在将飞机晃动需保持安全动作的时候，竟然拍摄的画面是是旅游者坐在竹筏上出现了突发情况，整个片子虽然就是一长广告片，但是拍的赏心悦目，没看肯定后悔，作为一个安全须知，没人看就没有意义，而想让人看，则需要吸引。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说一个重点就是飞机餐，也就是吃饭的问题，不同仓位的飞机餐差别特别大，由于到目前没有做过头等舱，只能说说经济舱的飞机餐，一般飞机餐分两种，一种是不配餐的，一种是有配餐的，在你选择飞机的时候就会告诉你，先说不配餐的情况，不配餐不代表没吃的，一般的航空公司会发给你些饼干什么的，能多凑合就多凑合，而海航会发给你一个用锡纸包裹的，热的面包夹香肠（这个东西叫热狗吧）,其实人在高空飞行时，由于气压等问题的原因，人的味觉并不是很好，所以吃什么不那么好吃，而食物的温度却相当情况下影响了你的食欲，有时候我会要两个热狗，听起来有点贪呢。另一种就是配餐的情况一般经济舱配餐分为三个部分，饮料，主食以及配套的餐盒，饮料各家都差不多，海航的区别是果汁用的是他们海航自有品牌的果汁，额，其实没有汇源果汁好喝啦，主食一般情况都是两种米饭或者面条，当然最近又一次做东航的航班竟然主食连二选一都没有，直接把扔给你，最重要的其实是餐盒，不同的航空公司餐盒里的内容差距很大，最差的一次餐盒里只有一个面包外加一盒饮用水，没错，就是一盒饮用水，我就理解不了了，你难道直接将送饮料的无视了吗，餐盒最重要的功能其实是弥补主食在味觉上的缺失，一种是几乎所有人都需要的味觉就是咸味，还与一种就是对于某些人视为生命的辣味，在海航的餐合理，除了面包、蛋糕，配菜齐全，餐具、纸巾完备之外，最重要的是里面总有一包榨菜和一包海南黄辣椒，虽然听上去挺不重要的，但如果你吃过飞机上的海鲜炒饭，就是一点咸味都不带的主食后，你就知道榨菜有多重要，另外海南航空是唯一提供过热面包的航空公司，虽然并不是每一次都有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实海航的细节设计还不只这些，就连他们的飞机广告，他们的公益活动都值得说一说，这些细节设计虽然不那么起眼，不那么重要，但是，对于基础服务越来越趋同的今天，竞争力究竟从何而来，我想就是这些设计吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="航空公司"></category></entry><entry><title>欢迎报考石家庄经济学院，哦不，是河北地质大学！</title><link href="/huan-ying-bao-kao-shi-jia-zhuang-jing-ji-xue-yuan-e-bu-shi-he-bei-di-zhi-da-xue.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-13T23:08:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-04-13:huan-ying-bao-kao-shi-jia-zhuang-jing-ji-xue-yuan-e-bu-shi-he-bei-di-zhi-da-xue.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2016年3月，我的母校石家庄经济学院正式更名，新名字叫河北地质大学，如果你认为这个学校改名的跨度大到离谱，从经济一直跨到了地质，这是可以理解的。为了庆祝母校经过艰苦卓绝的奋斗终于改名成功，本期聊一聊我的母校与我的大学生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010年9月的某一天，我正式离开吉林老家，来到了这个陌生的城市，石家庄，开始了我的大学生活。在此之前，我曾经看过篇文章，描述的是一位北漂青年，户口落在了石家庄。这是我对石家庄唯一的了解，没想到多年后的今天，我仿佛就是文章中的那个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择石家庄经济学院的原因有很多，一是高中毕业前几年，各地区发生过很多重大灾难，吉林的考生不知道是被外面的世界吓到了还是咋的，一个劲的要报考省内的高校。而我从小的梦想就是走出吉林，最期待自己能在高考考场发挥超常，考上北京工商大学，不过那年发挥的实在是太正常了，所以可被选择的院校也变的比较有限，北京肯定是进不去，就找了一家离北京比较近的地方，以第一志愿第一专业的状态，考入了石家庄经济学院，信息管理与信息系统专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在查学校的时候，我就多少知道这其实是一家相当有年头的地质类院校，只是当时没特别在意，石家庄经济学院是中国建国初期建立的五所地质类院校之一，其前身叫河北地质学院，这个听上去很山寨很LOW的名字背后，确是一所根正苗红的本科院校，由于研究方向是地质经济方向，所以学校有两个专业比较强，一个是地质类专业，还有一个就是会计类专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学校的录取通知书上，看到学校里有一座高塔，感觉好高大上，而到了学校的第一反应，其实是失望，作为曾经国土资源部直属的院校，院校面积小的可怜，即便我今天已经走了全国近50所院校，比我们学校小的，几乎没有。而录取通知书上的那座高塔，其实并不是学校里的，而是石家庄电视塔，在离学校两三公里的地方，高傲的矗立着。不过目前学校已经有了新的校区，虽然还没有建设好，但面积绝对不小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学毕业时，班里有很多同学考研，其中有一个很有趣的理由是，我们学校太小了，根本没有大学的感觉，我要去感受一下真正的大学什么样子。然而即便这个学校已经小到了这个程度，对我来说，学校的小确着实是一种优势：
第一，学校虽然小，位置却出于绝对的市中心位置，与石家庄万达广场仅一个十字路口的距离，再加上世纪公园，是石家庄最优良的区域之一，相比较目前很多学校，要不建在郊区，要不建在所谓的大学城，对于经常需要社会实践的大学生来说，这所学校造就了独特的环境优势。
第二，学校面积小，人可不少，感觉无论什么时候，学校到处都是人，你可以在这个学校里以更低的时间成本，认识更多的人，做更多的事情，这也算是一种优势吧。
第三，学校虽然小，但是却有两座博物馆，一座地球科学博物馆，里面有一座华北龙的恐龙化石和各种宝石，另一座叫金融钱圆博物馆，里面放有各个时代的货币，石家庄经济学院时期的校徽是铲形币与地质锤的组合，人文情怀大大滴，改名后的校徽就不吐槽了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这并不是母校第一次改名了，曾经申请过的名字包括华北工商大学，现在在百度查华北工商大学这个名字，还是我们学校的记录；另外还申请过河北地质经济大学，这个名字已经连起简称都相当困难了。除了这些名字之外，学校内部曾经流出过一份学校备选名称的机密文件，里面有各种什么常山大学啦，西柏坡大学啦等各种奇葩名字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说进入经济学院读书应该是一种幸运，在这四年中我成长了太多，也收获了太多，如果你正在备考高考，不如选择一下河北地质大学，再次祝贺母校改名成功，祝母校越来越好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荔枝电台搜索关注FM1282762小马的杂货铺或者关注微信公众账号小马的杂货铺，精彩内容，马上呈现。&lt;/p&gt;</summary><category term="大学"></category></entry><entry><title>低价or优质，秀出你的价值主张</title><link href="/di-jie-oryou-zhi-xiu-chu-ni-de-jie-zhi-zhu-zhang.html" rel="alternate"></link><updated>2016-01-13T22:00:00+08:00</updated><author><name>Jonym</name></author><id>tag:,2016-01-13:di-jie-oryou-zhi-xiu-chu-ni-de-jie-zhi-zhu-zhang.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;自从上一期节目播出后，时不时查看荔枝的播放量成了我的一个小习惯，收听量出乎意料的多，第一期节目截至写这段文字时已经突破了400，心中还是小激动，感谢大家持续关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近马东在新一期的《奇葩来了》中，评价《康熙来了》这档节目时，说这是有价值主张的节目，可以说是一个很高的评价，其实对于一个产品或者服务来说好的价值主张非常重要 ，那么这期节目我们来聊一聊产品的价值主张。
在互联网行业的很多细分领域中，同时存在两个巨头，虽然最近有很多互联网公司在合并，但我个人判断，健康的细分领域应该同时存在两个巨头，虽然每一个互联网产品都有独特的价值主张，但是巨头们的价值主张简单粗暴的总结下来，基本只有两种，那就是低价或者优质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以电子商务领域为例，排名第一和第二的分别是淘宝和天猫，作为一个普通消费者来看待这两个产品，基本上淘宝的价值主张就是低价，平台的卖家会想方设法的降低成本从而给到客户以低价，而天猫相对淘宝，价值主张则是优质，各种旗舰店保证了产品的质量，而相对的价格也会相对提升，当然如果你认为淘宝和天猫是一家的，我们再看看排名第三的京东，虽然京东都到现在还没有盈利，但是京东的钱基本都花在了仓储，物流等基础设施上，在京东买东西也可以保证收到正规的发票，这一系列行为的背后目的就是为了区别于平台类的电商，为人们提供更优质的服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如机票预订领域，携程作为多年老大，一直把持着票务的全渠道，不仅干翻所有小网站，更是逼的自己当年的竞争对手艺龙直接砍掉了机票预订业务，虽然最近携程被负面新闻所困扰，但不得不承认，由于全流程的掌控，使得携程确实提供了更为优质的服务，而近些年奋起直追的去哪儿，却通过联合各种中小票务网站的方式成为了这个领域中的另一个巨头，长期出差的人会有这种感觉，就是去哪儿的票价总是比携程低那么一点点，最近去哪儿又由于“穿山甲”项目导致九大航空公司的联合封杀，所谓“穿山甲”项目，即让消费者出价、由各航空公司竞标“抢单”，谁便宜，单子归谁，看来去哪儿确实要将低价进行到底了，所以商旅人士用携程，而学生等价格敏感型的客户则偏爱去哪儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再举一例，优酷始终是国内网络视频领域的老大，在2010年的时候，网络视频的前三名是优酷、土豆和56，2012年3月11日，优酷与土豆正式合并，本以为这一合并，世界就和平了，可是根据2015年视频类网站排行显示，优酷排名第一，而第二名已经变成了爱奇艺，优酷作为业界老大哥，一直秉承着原始的发展方式，就是由网友上传大量视频内容，优酷作为平台进行传播并从中收取广告费，而爱奇艺目前则凭借高质量的自制剧和版权购入，希望可以通过优质内容本身，也就是会员的方式获取收益，如果优酷的价值主张被理解为是低价，那爱奇艺的价值主张则是优质，从爱奇艺的口号悦享品质，也能看到这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，互联网某一细分市场上，如果已经产生了这种一方主张低价，一方主张优质的双巨头市场，作为新进入的创业者应该怎么办，我个人的建议就是树立独特的价值主张，bilibili在这点上是一个很好的参考样板，当我们说到这个网站的时候，我详细大家首先反应的就是弹幕和二次元。对，这就是我所谓的独特的价值主张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从滴滴快滴合并后，Uber强势发起新一轮补贴大战，这种靠资本力量获得短期胜利并没有什么值得被看好的，反而是主打安全与专业的神州专车，我倒觉得反而更有机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以各位，如果你的另一半手机里安装的是淘宝、优酷、去哪儿网，那你一定找了一个经济适用型伴侣，如果你的另一半手机里安装的京东、携程、爱奇艺，那你一定找了一个生活品质型伴侣，如果你的另一半手机里安装了，淘宝、天猫、京东、爱奇艺、优酷、乐视网、携程、去哪儿网、途牛、马蜂窝、驴妈妈，那么恭喜你，你找了一事儿逼的产品经理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想收听本期节目请在荔枝FM搜索FM1282762小马的杂货铺，或者直接点击&lt;a href="http://www.lizhi.fm/1282762/2512686798512464902"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;</summary><category term="商业观察"></category></entry></feed>